% !TEX encoding = UTF-8
\chapter{Ứng dụng Zero Trust bảo mật hệ thống Microservices}

%==============================================================================
% 2.1 BÀI TOÁN BẢO MẬT ĐẶC THÙ
%==============================================================================
\section{Bài toán bảo mật đặc thù của hệ thống Microservices}

Kiến trúc Microservices là một dạng cụ thể của kiến trúc phân tán, trong đó ứng dụng được tổ chức thành tập hợp các dịch vụ nhỏ, độc lập, mỗi dịch vụ chạy trong tiến trình riêng và giao tiếp qua các cơ chế nhẹ như HTTP hoặc gRPC \parencite{lewis_fowler_2014}. Kiến trúc này mang lại khả năng triển khai độc lập và mở rộng linh hoạt, nhưng đồng thời làm thay đổi cơ bản bề mặt tấn công so với kiến trúc nguyên khối.

Trong phạm vi đồ án, Kubernetes được chọn làm nền tảng điều phối đại diện cho lớp container orchestration. Bài toán bảo mật vì vậy cần được phân tích ở hai tầng độc lập: rủi ro nội tại của kiến trúc Microservices và rủi ro cộng thêm từ môi trường container hóa.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rủi ro từ kiến trúc Microservices}
%------------------------------------------------------------------------------

Kiến trúc Microservices sinh ra các thách thức bảo mật mang tính hệ thống, độc lập với môi trường triển khai:

\begin{itemize}[itemsep=6pt, parsep=0pt]
    \item \textbf{Gia tăng lưu lượng nội bộ:}
    Trong ứng dụng nguyên khối, các thành phần giao tiếp qua lời gọi hàm trong bộ nhớ. Trong Microservices, mọi tương tác đều đi qua mạng. Nếu hệ thống duy trì cơ chế tin cậy mặc định cho lưu lượng nội bộ, một dịch vụ bị xâm phạm có thể trở thành điểm xuất phát cho hành vi dò quét và di chuyển ngang đến toàn bộ hệ thống.

    \item \textbf{Phân mảnh thông tin xác thực:}
    Số lượng dịch vụ tỷ lệ thuận với số lượng thông tin xác thực cần quản lý -- khóa API, token, chứng chỉ TLS, khóa mã hóa và thông tin kết nối dịch vụ. Việc lưu trữ tĩnh các thông tin này trong mã nguồn, tệp cấu hình hoặc biến môi trường tạo ra nhiều điểm rò rỉ tiềm năng và làm tăng phạm vi ảnh hưởng khi một thông tin xác thực bị đánh cắp.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Rủi ro từ môi trường container và nền tảng điều phối}
%------------------------------------------------------------------------------

Khi workload được đóng gói bằng container và vận hành qua Kubernetes, các thành phần hạ tầng này tạo thêm các điểm yếu ở tầng hệ thống:

\begin{itemize}[itemsep=6pt, parsep=0pt]
    \item \textbf{Chia sẻ nhân hệ điều hành:}
    Khác với máy ảo, các container trên cùng một Node chia sẻ chung nhân Linux. Ranh giới namespace chỉ mang tính cách ly logic. Lỗ hổng tại tầng container runtime có thể bị khai thác để thoát khỏi vùng chứa và leo thang đặc quyền lên máy chủ vật lý.

    \item \textbf{Vòng đời ngắn của workload:}
    Kubernetes liên tục tạo, thu hồi và tái lập lịch Pod theo yêu cầu tải, khiến địa chỉ IP thay đổi liên tục. Cơ chế kiểm soát truy cập dựa trên định tuyến IP tĩnh truyền thống vì vậy không thể áp dụng trong môi trường này.

    \item \textbf{Lỗ hổng từ các thành phần điều phối:}
    Các giao diện nội bộ của Kubernetes như Kubelet API hoặc cơ chế phân quyền RBAC nếu không được cấu hình chặt chẽ có thể trở thành mục tiêu để kẻ tấn công thao túng cấu hình cụm hoặc leo thang đặc quyền ở tầng điều phối.
\end{itemize}

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Phân tích bề mặt tấn công}
%------------------------------------------------------------------------------

Để đánh giá toàn diện bề mặt rủi ro từ cả hai tầng trên, đồ án đối chiếu hệ thống với khung \textbf{MITRE ATT\&CK dành cho Container} \parencite{mitre_containers}. Các chiến thuật tấn công được phân loại thành hai giai đoạn nhằm xác định lớp kiểm soát Zero Trust tương ứng:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Giai đoạn 1 -- Xâm nhập ban đầu và thiết lập chỗ đứng}
\label{tab:mitre_phase1}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.5cm}|X|p{3.5cm}|}
\hline
\textbf{Giai đoạn} & \textbf{Chiến thuật tiêu biểu} & \textbf{Tầng bị ảnh hưởng} \\
\hline
Xâm nhập ban đầu &
Khai thác lỗ hổng ứng dụng web (T1190); sử dụng tài khoản hợp lệ bị rò rỉ (T1078). &
Tầng ứng dụng (L7) \\
\hline
Thực thi &
Triển khai image chứa mã độc (T1610); thực thi lệnh trái phép qua Kubernetes API (T1609). &
Tầng điều phối \\
\hline
Duy trì truy cập &
Tạo tác vụ ngầm định kỳ (T1053); triển khai container chạy nền (T1525). &
Tầng runtime \\
\hline
Ẩn mình &
Trá hình tiến trình (T1036); xóa nhật ký hệ thống (T1070). &
Tầng runtime \\
\hline
Vô hiệu hóa phòng thủ &
Sửa đổi cấu hình bảo mật đang chạy trong cụm (T1562). &
Tầng runtime \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Giai đoạn 2 -- Hậu khai thác và tác động hệ thống}
\label{tab:mitre_phase2}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.5cm}|X|p{3.5cm}|}
\hline
\textbf{Giai đoạn} & \textbf{Chiến thuật tiêu biểu} & \textbf{Phạm vi ảnh hưởng} \\
\hline
Leo thang đặc quyền &
Khai thác đặc quyền container để thoát và can thiệp máy chủ vật lý (T1611). &
Tầng nhân hệ điều hành \\
\hline
Đánh cắp thông tin xác thực &
Trích xuất thông tin xác thực tĩnh từ tệp cấu hình hoặc biến môi trường (T1552). &
Tầng lưu trữ thông tin xác thực \\
\hline
Trinh sát &
Dò quét mạng nội bộ để tìm cổng và dịch vụ đang mở (T1046, T1613). &
Tầng mạng (L3/L4) \\
\hline
Di chuyển ngang &
Lợi dụng dịch vụ liên kết nội bộ (T1021) hoặc tái sử dụng token để truy cập chéo. &
Tầng mạng + định danh \\
\hline
Tác động &
Chiếm dụng tài nguyên tính toán (T1496); tấn công từ chối dịch vụ (T1498). &
Tầng runtime + mạng \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Phân tích cho thấy các chiến thuật giai đoạn hậu khai thác trải rộng trên nhiều tầng kỹ thuật khác nhau -- từ tầng mạng, tầng runtime đến tầng lưu trữ thông tin xác thực. Không có điểm kiểm soát đơn lẻ nào bao phủ được toàn bộ bề mặt này, đặt ra yêu cầu triển khai các cơ chế phòng thủ đồng thời ở nhiều cấp độ.

%------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Các thách thức kỹ thuật}
%------------------------------------------------------------------------------

Từ phân tích trên, việc áp dụng Zero Trust vào môi trường Microservices đặt ra bốn thách thức kỹ thuật cần giải quyết:

\textbf{Định danh độc lập với địa chỉ mạng:}
Do địa chỉ IP thay đổi liên tục, hệ thống cần cơ chế định danh gắn trực tiếp vào bản thân thực thể, dựa trên mật mã học, hỗ trợ xác thực lẫn nhau độc lập với cấu trúc định tuyến. Cơ chế này cần áp dụng cho cả định danh người dùng lẫn định danh workload.

\textbf{Quản lý vòng đời thông tin xác thực ở quy mô lớn:}
Số lượng thông tin xác thực tỷ lệ thuận với số dịch vụ. Hệ thống cần cơ chế cấp phát động, tự động thu hồi và kiểm toán tập trung thay vì lưu trữ tĩnh, để thông tin xác thực không tồn tại lâu hơn thời gian cần thiết.

\textbf{Thực thi chính sách tại nhiều tầng:}
Không một cơ chế kiểm soát đơn lẻ nào bao phủ được toàn bộ bề mặt tấn công. Rủi ro xuất hiện ở tầng giao vận, tầng mạng, tầng giao thức ứng dụng và tầng nhân hệ điều hành. Kiến trúc cần tích hợp chuỗi điểm thực thi chính sách hoạt động đồng thời ở nhiều cấp độ.

\textbf{Ngữ cảnh định danh trong giám sát:}
Trong môi trường IP động, bản ghi lưu lượng mạng thuần túy không đủ để truy vết nguồn gốc luồng dữ liệu. Hệ thống giám sát cần tự động ánh xạ thông tin gói tin với định danh thực thể, namespace và dữ liệu lỗ hổng tương ứng để phục vụ các quyết định an ninh.



















%==============================================================================
% 2.4 ĐỀ XUẤT KHUNG KIẾN TRÚC ZERO TRUST 5 THÀNH PHẦN
%==============================================================================
\section{Đề xuất Khung kiến trúc Zero Trust 5 thành phần}

Dựa trên phân tích mô hình đe dọa (Mục 2.2) và các thách thức kỹ thuật (Mục 2.3), đồ án đề xuất một \textbf{Khung kiến trúc Zero Trust 5 thành phần} dành riêng cho môi trường Microservices trên Kubernetes. 

Kiến trúc này dịch chuyển trọng tâm từ bảo vệ vành đai sang bảo vệ \textit{thực thể và dữ liệu}. Thay vì giả định an toàn nội bộ, mọi luồng giao tiếp phải tuân thủ nghiêm ngặt quy trình khép kín: \textit{Định danh $\rightarrow$ Đánh giá trạng thái bảo mật $\rightarrow$ Xác thực $\rightarrow$ Cấp quyền $\rightarrow$ Giám sát}.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[
  font=\footnotesize\sffamily,
  blk/.style={draw, rounded corners=2pt, minimum height=12mm, text width=11.5cm, align=left, inner sep=5pt, line width=0.6pt},
  l1/.style={blk, fill=blue!8, draw=blue!50},
  l2/.style={blk, fill=orange!12, draw=orange!60},
  l3/.style={blk, fill=green!10, draw=green!50},
  l4/.style={blk, fill=red!10, draw=red!50},
  l5/.style={blk, fill=violet!10, draw=violet!60}
  ]
\node[l1] (l1) at (0, 10) {
  \textbf{Thành phần 1 — Định danh đa thực thể:}\\[3pt]
  Xác thực người dùng 
  | Định danh workload 
  | Gốc tin cậy hạ tầng};

\node[l2] (l2) at (0, 7.5) {
  \textbf{Thành phần 2 — Đánh giá tư thế \& Tình báo đe dọa:}\\[3pt]
  Kiểm toán lỗ hổng Image 
  | Kiểm soát cổng nạp 
  | Cập nhật tri thức mối đe dọa};

\node[l3] (l3) at (0, 5) {
  \textbf{Thành phần 3 — Thực thi chính sách đa tầng:}\\[3pt]
  Kiểm soát biên (North-South) 
  | Phân đoạn vi mô
  | Xác thực cổng nạp 
  | Giám sát Runtime};

\node[l4] (l4) at (0, 2.5) {
  \textbf{Thành phần 4 — Quản lý bí mật động:}\\[3pt]
  Cấp phát thông tin xác thực động (JIT)};

\node[l5] (l5) at (0, 0) {
  \textbf{Thành phần 5 — Quan sát \& Phân tích thích ứng:}\\[3pt]
  Thu thập log tập trung 
  | Giám sát chỉ số an ninh 
  | Trực quan hóa bản đồ mạng 
  | Vòng lặp đánh giá lại điểm tin cậy (PDP)};

\draw[->, >=Latex, dashed, gray!80, line width=0.8pt] (l5.east) -- ++(1.2,0) |- node[pos=0.25, right, font=\scriptsize\sffamily, align=left, xshift=2pt] {Vòng phản hồi\\(Cập nhật điểm tin cậy\\và điều chỉnh chính sách)} (l1.east);
\end{tikzpicture}
\caption{Khung kiến trúc logic Zero Trust 5 thành phần đề xuất}
\label{fig:logical_5layer_design}
\end{figure}


Dưới đây là chi tiết chức năng và vai trò của từng thành phần trong mô hình:

\subsection{Thành phần 1: Định danh đa thực thể}
Thành phần Định danh đóng vai trò là "gốc tin cậy" cho toàn bộ hệ thống. Mô hình này áp dụng cơ chế \textbf{định danh kép} để loại bỏ hoàn toàn sự tin cậy dựa trên địa chỉ IP:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Định danh người dùng:} Sử dụng giao thức OIDC (OpenID Connect). Thông tin người dùng được đóng gói trong JWT, mang theo các quyền hạn để phục vụ quá trình ủy quyền ở các thành phần sau.
    \item \textbf{Định danh workload:} Mọi Microservices khi khởi tạo đều được cấp một danh tính mật mã học duy nhất (X.509 SVID) thông qua chuẩn SPIFFE. Các chứng chỉ này có thời gian sống rất ngắn, giúp workload xác thực mTLS với độ đảm bảo mật mã học cao.
\end{itemize}

\subsection{Thành phần 2: Đánh giá tư thế bảo mật và Tình báo đe dọa}
Chỉ có định danh hợp lệ là chưa đủ, hệ thống cần đánh giá \textit{mức độ an toàn} của tác nhân đang gửi yêu cầu. Thành phần 2 thực hiện thu thập và cung cấp ngữ cảnh bảo mật cho Policy Engine:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Tư thế của Workload:} Liên tục quét mã nguồn và Image của container để tìm kiếm các CVE (lỗ hổng bảo mật) hoặc các cấu hình sai lệch.
    \item \textbf{Tình báo đe dọa:} Tự động đồng bộ các danh sách IP/Domain từ các máy chủ rà quét hoặc phát tán mã độc trên Internet, giúp hệ thống phòng vệ chủ động ngay cả khi chưa có yêu cầu kết nối.
\end{itemize}

\subsection{Thành phần 3: Thực thi đa tầng}
Để giải quyết bài toán "điểm chết đơn lẻ", hệ thống áp dụng chiến lược phòng thủ chiều sâu với 4 PEP độc lập:
\begin{itemize}
    \item \textbf{PEP Biên:} Đứng tại cửa ngõ hệ thống, kiểm tra chữ ký và hiệu lực của JWT. Từ chối ngay lập tức các request không có JWT hợp lệ.
    \item \textbf{PEP Mạng:} Hoạt động tại tầng nhân Linux của Node, thực thi chính sách phân đoạn vi mô tại các tầng L3/L4 và L7. Mỗi luồng giao tiếp giữa các Microservices chỉ được cho phép khi có khai báo tường minh trong chính sách mạng, kết hợp với xác thực định danh mật mã học của workload nguồn.
    \item \textbf{PEP Admission:} Đứng tại API Server, chặn việc khởi tạo pod nếu Image không có chữ ký số hợp lệ.
    \item \textbf{PEP Runtime:} Giám sát các lời gọi hệ thống bên trong container. Bắt và ngắt ngay lập tức các tiến trình bất thường.
\end{itemize}

\subsection{Thành phần 4: Quản trị bí mật động}
Thành phần này loại bỏ hoàn toàn phương pháp lưu trữ mật khẩu tĩnh truyền thống. Sử dụng Policy Administrator để cấp phát thông tin đăng nhập CSDL theo cơ chế \textbf{JIT}. 
Khi một Microservices cần truy cập CSDL, nó sẽ được cấp một user ngẫu nhiên với TTL ngắn (ví dụ: 1 giờ). Khi hết hạn, mật khẩu tự động bị thu hồi. Các bí mật này chỉ lưu trên tmpfs (bộ nhớ ảo), không ghi xuống ổ cứng vật lý.

\subsection{Thành phần 5: Quan sát và Vòng lặp thích ứng}
Giám sát trong Zero Trust không phải là quá trình lưu log thụ động để hậu kiểm, mà là \textbf{đầu vào trực tiếp} để hệ thống ra quyết định theo thời gian thực \citep{Rose2020}.
\begin{itemize}
    \item \textbf{Quan sát tập trung:} Thu thập toàn bộ log truy cập, lưu lượng mạng và các sự kiện bảo mật từ 4 thành phần trên.
    \item \textbf{Vòng lặp thích ứng:} Khi phát hiện một Container có hành vi bất thường (gọi API lạ, xuất hiện CVE mới), hệ thống lập tức đánh tụt điểm tin cậy của Container đó. Sự thay đổi điểm số này kích hoạt Thành phần 3 (PEP Mạng) tự động cắt đứt quyền truy cập, cách ly mối đe dọa mà không cần con người can thiệp.
\end{itemize}

\begin{leftbar}
\textbf{Công thức tính Điểm tin cậy đề xuất:}
\[
\text{score} = \max\!\Big(0,\ 100 - 30 \cdot \frac{\text{missing\_labels}}{6} - 50 \cdot \mathbb{1}[\text{has\_critical\_cve}] - 20 \cdot \mathbb{1}[\text{has\_high\_cve}]\Big)
\]
\end{leftbar}

\textbf{Biện luận toán học cho mô hình Điểm tin cậy:}

Công thức hiện thực hóa một \textit{score-based trust algorithm} theo phân loại của \citet{Rose2020}, với cấu trúc \textit{penalty-based additive} tương đồng các nghiên cứu ZTA gần đây \citep{Bradatsch2023, Jeong2025}. Ba thành phần phạt điểm được thiết kế như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Điểm cơ sở:} 100 điểm — giả định workload ở trạng thái tuân thủ hoàn toàn khi khởi tạo.
    \item \textbf{CVE Penalty:} Mức phạt 50 điểm (Critical) và 20 điểm (High) được căn chỉnh theo thang phân loại CVSS v3.1 \citep{FIRST2019}. Mức 50 đảm bảo bất kỳ workload nào tồn tại CVE Critical đều lập tức xuống dưới ngưỡng cô lập (score $< 50$, Bucket \texttt{Low}).
    \item \textbf{Governance Penalty:} $30 \cdot (\text{missing\_labels}/6)$ đánh giá tuân thủ 6 nhãn metadata bắt buộc, cụ thể hóa nguyên lý thứ 7 của NIST SP 800-207 về thu thập dữ liệu trạng thái liên tục \citep{Rose2020}.
\end{itemize}

Các trọng số (50, 20, 30) là \textbf{tham số cấu hình} phụ thuộc vào khẩu vị rủi ro của từng tổ chức — \citet{Jeong2025} xác nhận qua phân tích độ nhạy rằng không tồn tại bộ trọng số tối ưu duy nhất cho mọi môi trường. Trong PoC này, các giá trị được chọn để đảm bảo workload dính CVE Critical bị cô lập ngay lập tức, bất kể trạng thái quản trị, theo triết lý \textit{Assume Breach} \citep{Rose2020}.

Điểm số được rời rạc hóa thành 3 bucket (\texttt{High} $\geq 80$, \texttt{Medium} $\in [50, 80)$, \texttt{Low} $< 50$) để \texttt{CiliumNetworkPolicy} có thể \texttt{matchLabels} trực tiếp, tránh hiện tượng \textit{policy churn} do dao động điểm số nhỏ.









\subsection{Đề xuất bộ công nghệ hiện thực hóa}
Để tránh sự phụ thuộc vào một nhà cung cấp duy nhất, khung 5 thành phần trên được hiện thực hóa bằng phương pháp lựa chọn tốt nhất theo từng loại, tổ hợp các công cụ mã nguồn mở xuất sắc nhất của Cloud Native Computing Foundation (CNCF). Bảng~\ref{tab:master_mapping} ánh xạ mô hình vào bộ công cụ được lựa chọn cho thực nghiệm ở Chương 3.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Bảng tổng hợp tham chiếu: thành phần kiến trúc đề xuất $\leftrightarrow$ NIST $\leftrightarrow$ Công nghệ $\leftrightarrow$ Rủi ro giảm thiểu}
\label{tab:master_mapping}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{1.5cm}|c|p{3.5cm}|X|}
\hline
\textbf{Thành phần} & \textbf{Vai trò} & \textbf{Công nghệ đề xuất} & \textbf{Rủi ro được giảm thiểu} \\
\hline
\textbf{Identity} & PIP & Keycloak (User JWT), SPIRE (Workload SVID), cert-manager (PKI) & \textbf{T1078 (Valid Accounts):} Ngăn chặn sử dụng token/mật khẩu tĩnh bị đánh cắp. cert-manager đóng vai trò Enterprise PKI (NIST \S3). \\
\hline
\textbf{Posture} & PIP & Trivy Operator (CVE), Gatekeeper (Label), kube-bench (CIS Benchmark) & \textbf{T1610 (Deploy Container):} Chặn triển khai ứng dụng mang lỗ hổng. kube-bench kiểm tra tuân thủ CIS --- tương đương ``Industry Compliance System'' (NIST \S3). \\
\hline
\textbf{Network} & PEP & Cilium eBPF \newline (Microsegmentation) & \textbf{T1021 (Remote Services), Lateral Movement:} Chặn rà quét và di chuyển ngang. \\
\hline
\textbf{Runtime} & PEP & Tetragon (eBPF kprobe) & \textbf{T1611 (Escape to Host):} Ngăn chặn mở shell (\texttt{/bin/sh}) trái phép trong Pod. \\
\hline
\textbf{Secrets} & PA & HashiCorp Vault (JIT) & \textbf{T1552 (Container API Creds):} Tránh rò rỉ credential, tự động thu hồi khi hết hạn. \\
\hline
\textbf{Observ.} & PIP/SIEM & EFK Stack (Elasticsearch + Filebeat + Kibana), Prometheus + Grafana, Hubble & Thu thập security events --- tương đương ``SIEM System'' và ``Network/System Activity Logs'' (NIST \S3). \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}


%==============================================================================
% 2.5 MÔ HÌNH CHÍNH SÁCH VÀ LỘ TRÌNH TRIỂN KHAI
%==============================================================================
\section{Mô hình chính sách đề xuất}

Mô hình chính sách là trái tim của Policy Engine, quyết định các mục tiêu bảo mật sẽ được thực thi như thế nào.

\subsection{Tiếp cận phân quyền theo thuộc tính}
Thay vì RBAC tĩnh, đồ án sử dụng \textbf{ABAC} \parencite{nist_abac} để đạt độ hạt mịn. Quyết định truy cập là một hàm số của 4 biến:
\[ \text{Decision} = f(\text{Subject}, \text{Resource}, \text{Action}, \text{Environment}) \]
Trong đó \textit{Environment} bao gồm cả điểm tin cậy hiện tại của workload.

\subsection{Nguyên tắc Từ chối mặc định}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Từ chối mặc định:} Mọi luồng giao tiếp mặc định bị chặn ngay khi khởi tạo.
    \item \textbf{Cho phép tường minh:} Chỉ những kết nối được khai báo rõ ràng trong YAML Policy mới được mở. Ngăn chặn khả năng trinh sát mạng của tin tặc.
\end{itemize}

\subsection{Vòng đời chính sách}
Chính sách được viết dưới dạng mã, lưu trữ trên Git để kiểm soát phiên bản. PA phân phối luật xuống các PEP (Kong, Cilium Agent) để đối chiếu theo thời gian thực. Toàn bộ quyết định được log lại để lớp Observability đánh giá và tinh chỉnh.

\section{Lộ trình chuyển đổi sang kiến trúc Zero Trust}

NIST SP 800-207 (Mục 7.3) mô tả quy trình chuyển đổi từ kiến trúc vành đai truyền thống sang ZTA qua 7 bước lặp. Đây không phải thay thế cùng lúc mà là tiến trình dần dần, trong đó hầu hết tổ chức sẽ vận hành ở chế độ \textbf{lai} (hybrid ZTA + perimeter-based) trong thời gian chuyển đổi (NIST \S7.2). Bên cạnh đó, để đảm bảo tính khả thi trong vận hành, 7 bước chuyển đổi này được ánh xạ trực tiếp vào 3 nhóm quy trình cốt lõi của Kiến trúc Tham chiếu NIST SP 1800-35: Quản lý tài nguyên ($R()$), Khởi tạo phiên ($I()$), và Quản lý phiên ($S()$). Bảng~\ref{tab:nist_deployment_path} tóm tắt 7 bước này kèm ánh xạ tương ứng.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Quy trình chuyển đổi 7 bước theo NIST SP 800-207 và ánh xạ quy trình NIST SP 1800-35}
\label{tab:nist_deployment_path}
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|c|p{3.5cm}|p{2.5cm}|X|}
\hline
\textbf{Bước} & \textbf{Tên bước} & \textbf{Quy trình 1800-35} & \textbf{Nội dung thực hiện chi tiết} \\
\hline
1 & Xác định các chủ thể (\S7.3.1) & Resource Management --- R() & Nhận diện toàn bộ đối tượng tương tác với hệ thống: người dùng, tài khoản dịch vụ, thiết bị và thực thể tự động. \\
\hline
2 & Xác định tài sản (\S7.3.2) & Resource Management --- R() & Thống kê tài sản số, thiết bị phần cứng, phần mềm và dữ liệu. NIST nhấn mạnh: ``discovery'' là bước nền tảng mà nhiều tổ chức thiếu. \\
\hline
3 & Xác định quy trình nghiệp vụ và luồng dữ liệu (\S7.3.3) & Resource Management --- R() & Phân tích quy trình nghiệp vụ, xây dựng bản đồ luồng dữ liệu, đánh giá rủi ro cho từng luồng. \\
\hline
4 & Xây dựng chính sách (\S7.3.4) & Session Initiation --- I() & Thiết lập quy tắc kiểm soát truy cập dựa trên bối cảnh. Chính sách phải bao gồm cả lưu lượng North-South và East-West. \\
\hline
5 & Lựa chọn giải pháp (\S7.3.5) & Session Initiation --- I() & Đánh giá công nghệ phù hợp. NIST 1800-35 cung cấp 19 ví dụ triển khai tham khảo với nhiều hãng khác nhau. \\
\hline
6 & Triển khai thử nghiệm (\S7.3.6) & Session Initiation --- I() & Triển khai phạm vi nhỏ, vận hành song song, giám sát liên tục. Sử dụng ``monitor mode'' trước khi chuyển sang ``enforce''. \\
\hline
7 & Mở rộng triển khai (\S7.3.7) & Session Management --- S() & Áp dụng ZTA trên toàn hạ tầng dựa trên kết quả thử nghiệm. Đây là quá trình lặp liên tục, không phải sự kiện một lần. \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}


\begin{quote}
\textbf{Cầu nối sang Chương 3:} \\
Chương 2 đã hoàn tất việc quy hoạch lý thuyết thành một \textbf{Khung kiến trúc Zero Trust 5 thành phần} cụ thể cho môi trường Microservices, đồng thời đề xuất bộ công cụ CNCF và lộ trình 4 giai đoạn rõ ràng. Chương 3 tiếp theo sẽ trình bày quá trình \textit{triển khai thực nghiệm} thiết kế này lên hệ thống tuyển dụng \texttt{job7189} thực tế, từ đó đưa ra các đánh giá định lượng và định tính về tính hiệu quả của mô hình đề xuất.
\end{quote}