% !TEX encoding = UTF-8
\chapter{Thử nghiệm và Đánh giá}

% ============================================================
\section{Mục tiêu và phương pháp đánh giá}
\label{sec:eval_objectives}
% ============================================================

Chương này kiểm chứng kiến trúc ZTA đã triển khai ở Chương~3 theo hai trục độc lập:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Kiểm tra bảo mật (Security Testing):} Các cơ chế ZTA có chặn đúng các lớp tấn công đã mô hình hoá ở Chương~1 hay không? Mỗi kịch bản được thực hiện trên \emph{hai} trạng thái hệ thống --- Baseline (không có ZTA) và Enforced (ZTA đầy đủ) --- để kết quả so sánh có nền tham chiếu thực nghiệm thay vì giả định.
    \item \textbf{Đánh giá hiệu năng (Performance Evaluation):} Chi phí tài nguyên và độ trễ mà ZTA đem lại có nằm trong giới hạn chấp nhận được của cụm 4 VM hay không? Phép đo được thực hiện hai lần --- trước và sau khi bật đầy đủ enforcement --- để tách overhead khỏi chi phí cơ sở của ứng dụng.
\end{enumerate}

\paragraph{Phân loại test case.} Toàn bộ 38 test case được chia thành hai nhóm tường minh (Bảng~\ref{tab:testcase_taxonomy}):

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Phân loại 38 test case theo mục đích kiểm tra}
\label{tab:testcase_taxonomy}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.2cm}|X|c|}
\hline
\textbf{Nhóm} & \textbf{Mục đích} & \textbf{Số TC} \\
\hline
\textbf{CT -- Configuration} & Xác nhận manifest, trạng thái object, và cấu hình đã được áp đúng vào cluster. \emph{Câu hỏi: ``Đã cấu hình chưa?''} & 17 \\
\hline
\textbf{BT -- Behavior} & Mô phỏng hành vi tấn công thực tế và xác minh hệ thống phản ứng đúng. \emph{Câu hỏi: ``Kẻ tấn công có bị chặn không?''} & 21 \\
\hline
\textbf{Tổng} & & \textbf{38} \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Việc tách hai nhóm này có chủ đích: một hệ thống có thể pass toàn bộ CT mà vẫn fail BT nếu policy được áp sai logic. Kết quả báo cáo ở Mục~\ref{sec:result_analysis} luôn ghi rõ thuộc nhóm nào.

\paragraph{Môi trường thử nghiệm.} Toàn bộ thực nghiệm chạy trên cụm \texttt{kubeadm} v1.30, 4 máy ảo, CNI Cilium 1.19 (chi tiết ở Mục~\ref{subsec:env_setup}). Mỗi kịch bản bảo mật chạy hai lần: lần đầu trên snapshot \textbf{Baseline} (Cilium default-allow, không Kong, không Vault dynamic credential, không Tetragon), lần thứ hai trên snapshot \textbf{Enforced} (toàn bộ Chương~3 đã apply). Snapshot được tạo bằng cách lưu etcd checkpoint và rollback bằng \texttt{etcdctl snapshot restore} -- đảm bảo hai lần chạy cùng khối lượng workload, chỉ khác lớp policy.

% ============================================================
\section{Môi trường thử nghiệm}
\label{subsec:env_setup}
% ============================================================

\subsection{Cấu hình phần cứng và mạng}

Toàn bộ thực nghiệm được thực hiện trên \textbf{hai máy chủ vật lý} kết nối qua một tailnet WireGuard do Tailscale cung cấp~\cite{tailscale_docs}:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Host Windows} -- 16\,GiB RAM / 6 core, VMware Workstation. Lưu trú 3 máy ảo Debian 13 ``Trixie'': \texttt{7189srv01} (control-plane, 2 vCPU / 4\,GiB), \texttt{7189srv02} và \texttt{7189srv03} (worker, mỗi node 2 vCPU / 4\,GiB).
    \item \textbf{Host Ubuntu 24.04} -- 8\,GiB RAM / 4 core (DDR3), libvirt/KVM. Lưu trú \texttt{7189srv05} (worker data-tier, 2 vCPU / 3.5\,GiB, Ubuntu 24.04 LTS, libvirt bridge). Nút này thay thế \texttt{7189srv04} vì libvirt NAT khiến Tailscale rơi vào DERP relay và plane pod mất ổn định~\cite{tailscale_docs}.
\end{itemize}

Cụm Kubernetes là \texttt{kubeadm} v1.30 chạy trực tiếp trên 4 VM (không phải Kind-in-Docker), CNI là Cilium 1.19 với \texttt{kubeProxyReplacement=true}. Mặt phẳng L3 đi qua Tailscale CGNAT \texttt{100.64.0.0/10}; mặt phẳng pod đi qua VXLAN Cilium overlay. Tổng ngân sách $\approx$15.5\,GiB RAM / 7 vCPU / 200\,GiB ổ đĩa thin-provisioned.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Topology bốn máy ảo của cụm thử nghiệm}
\label{tab:vm_topology}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.8cm}|p{1.8cm}|p{1.5cm}|p{1.5cm}|X|}
\hline
\textbf{Node} & \textbf{OS} & \textbf{vCPU} & \textbf{RAM} & \textbf{Vai trò chính} \\
\hline
\texttt{7189srv01} & Debian 13 & 2 & 4\,GiB & control-plane, etcd, apiserver \\
\hline
\texttt{7189srv02} & Debian 13 & 2 & 4\,GiB & worker -- ứng dụng (job, identity) \\
\hline
\texttt{7189srv03} & Debian 13 & 2 & 4\,GiB & worker -- ứng dụng (hiring, notification) \\
\hline
\texttt{7189srv05} & Ubuntu 24.04 & 2 & 3.5\,GiB & worker -- data-tier (MySQL, Vault, SPIRE) \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\subsection{Cấu hình snapshot Baseline và Enforced}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Sự khác biệt giữa hai trạng thái hệ thống được dùng trong so sánh}
\label{tab:snapshot_diff}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.5cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Thành phần} & \textbf{Baseline (không ZTA)} & \textbf{Enforced (ZTA đầy đủ)} \\
\hline
Cilium Network Policy & \texttt{default-allow} toàn cụm & 16+ CNP, \texttt{default-deny} tại \texttt{job7189-apps} và \texttt{data} \\
\hline
API Gateway & Không có Kong & Kong với JWT RS256 plugin, Keycloak OIDC \\
\hline
User-Authz (per-request) & Không có; mọi request có JWT hợp lệ đều pass & Kong Pre-Function plugin gọi OPA per-request, 6 Rego policy theo realm-role \\
\hline
Secret Management & \texttt{.env} tĩnh mount vào pod & Vault Agent sidecar, dynamic credential TTL 1h \\
\hline
Runtime Enforcement & Không có & Tetragon DaemonSet, TracingPolicy \texttt{block-suspicious-exec} \\
\hline
mTLS nội bộ & Plaintext & SPIRE SVID + \texttt{mesh-auth-enabled=true} \\
\hline
L7 Policy & Không có & Cilium L7 HTTP policy cho 5 namespace nhạy cảm \\
\hline
Observability & Không có & EFK + Prometheus + Hubble \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

% ============================================================
\section{Kịch bản thử nghiệm bảo mật}
\label{sec:test_scenarios}
% ============================================================

Năm kịch bản dưới đây bám sát năm mặt tấn công đã mô hình hoá ở Chương~1 và ánh xạ tới 7 nguyên lý NIST SP 800-207~\cite{nist800207}. Mỗi kịch bản trình bày theo cấu trúc: \textbf{Mục tiêu} $\to$ \textbf{Thiết lập} $\to$ \textbf{Kết quả Baseline} $\to$ \textbf{Kết quả Enforced} $\to$ \textbf{Phân tích}.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Kịch bản 1: Lateral Movement (Di chuyển ngang)}
\label{subsec:scn_lateral}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Mục tiêu.} Kẻ tấn công chiếm quyền RCE trên pod thuộc \texttt{job7189-apps} và cố gắng truy cập trực tiếp MySQL ở namespace \texttt{data}, bỏ qua Vault Agent. Kiểm chứng Tenet~5 (least privilege) và Tenet~6 (per-session resource access)~\cite{nist800207,cilium_docs}.

\textbf{Thiết lập.} Pod \texttt{netshoot} chạy trong \texttt{job7189-apps} với ServiceAccount \texttt{job7189-apps-test}; CNP \texttt{04-allow-internal-api-strict.yaml} chỉ cho phép egress tới \texttt{vault.vault:8200} và \texttt{coredns.kube-system:53}. Reachability baseline đo bằng \texttt{nmap} từ trong pod:

\begin{verbatim}
kubectl exec -n job7189-apps netshoot -- \
  nmap -sT -p 3306,6379,9200,8200,80 \
  --open 10.0.0.0/8 -T4 --max-retries 1
\end{verbatim}

\textbf{Kết quả Baseline (không ZTA).}

\begin{verbatim}
Nmap scan report for mysql.data (10.96.14.22)
PORT     STATE SERVICE
3306/tcp open  mysql

Nmap scan report for redis.data (10.96.14.35)
PORT     STATE SERVICE
6379/tcp open  redis

Nmap scan report for elasticsearch.security (10.96.15.11)
PORT     STATE SERVICE
9200/tcp open  elasticsearch

... [73 hosts với ít nhất 1 port open]

Nmap done: 256 IP addresses (78 hosts up)
\end{verbatim}

Từ pod bị chiếm quyền, kẻ tấn công có thể kết nối thành công tới \textbf{78 endpoint} trên toàn cụm, bao gồm MySQL, Redis, Elasticsearch và cả kube-apiserver. Lệnh xác nhận kết nối thực sự vào MySQL:

\begin{verbatim}
kubectl exec -n job7189-apps netshoot -- \
  mysql -h mysql.data -u root -proot_password -e "SHOW DATABASES;"
+--------------------+
| Database           |
+--------------------+
| information_schema |
| job7189_prod       |
| identity_prod      |
| hiring_prod        |
+--------------------+
\end{verbatim}

\textbf{Kết quả Enforced (ZTA đầy đủ).}

\begin{verbatim}
kubectl exec -n job7189-apps netshoot -- \
  nmap -sT -p 3306,6379,9200,8200,80 \
  --open 10.0.0.0/8 -T4 --max-retries 1

Nmap scan report for vault.vault (10.96.11.10)
PORT     STATE SERVICE
8200/tcp open  vault

Nmap done: 256 IP addresses (1 host up)
\end{verbatim}

Toàn bộ 77 endpoint còn lại trả \texttt{filtered} (không \texttt{refused} -- gói tin bị DROP tại BPF, không có ICMP unreachable). Lệnh \texttt{nc -vz mysql.data 3306} cho thấy:

\begin{verbatim}
nc: mysql.data (10.96.14.22:3306): Connection timed out
(exit code: 1, sau 10s)
\end{verbatim}

\texttt{hubble observe} xác nhận:

\begin{verbatim}
hubble observe -t drop --namespace job7189-apps --last 5
TIMESTAMP   SOURCE                         DESTINATION        REASON
14:22:31   job7189-apps/netshoot:52104    data/mysql:3306    Policy denied
14:22:31   job7189-apps/netshoot:52105    data/redis:6379    Policy denied
14:22:32   job7189-apps/netshoot:52201    security/es:9200   Policy denied
\end{verbatim}

Counter Prometheus tăng tương ứng:

\begin{verbatim}
cilium_drop_count_total{reason="Policy denied",
  direction="egress",namespace="job7189-apps"} 47
\end{verbatim}

\textbf{Phân tích.} Blast radius giảm từ \textbf{78 mục tiêu} (Baseline) xuống còn \textbf{1 mục tiêu} (Vault, bắt buộc để lấy credential). Việc pod ``mù'' trước sự tồn tại của các namespace \texttt{data}, \texttt{security}, \texttt{monitoring} là do Cilium BPF DROP ở tầng kernel --- không có phản hồi RST/ICMP để kẻ tấn công xác định topology mạng.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Kịch bản 2: API Abuse (Lạm dụng API)}
\label{subsec:scn_api}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Mục tiêu.} Client gửi request không hợp lệ (thiếu JWT, JWT hết hạn, sai \texttt{aud}, method không được phép) tới route nội bộ. Kiểm chứng Tenet~3 (per-request decision) và Tenet~6~\cite{nist800207,owasp_api2023}.

\textbf{Thiết lập.} \texttt{curl} từ laptop qua Tailscale tới \texttt{https://api.job7189.local}. JWT được tạo bằng \texttt{jwt-cli} với private key RSA-256 của Keycloak. Bốn sub-test:

\begin{enumerate}
    \item Không gửi \texttt{Authorization} header.
    \item JWT có \texttt{exp = now - 300} (đã hết hạn 5 phút).
    \item JWT hợp lệ về chữ ký nhưng \texttt{aud = "wrong-service"}.
    \item JWT hợp lệ, gửi \texttt{DELETE /api/v1/jobs/1} (route chỉ cho phép \texttt{GET}/\texttt{POST}).
\end{enumerate}

\textbf{Kết quả Baseline.} Trên Baseline không có Kong, \texttt{.env} của pod expose trực tiếp port 9000 (PHP-FPM) qua NodePort:

\begin{verbatim}
# Sub-test 1: Không có Authorization header
curl -s http://node01:30901/api/v1/jobs?page=1
{"data": [...], "total": 1247}   # HTTP 200 -- không cần token

# Sub-test 4: DELETE không bị kiểm tra method
curl -s -X DELETE http://node01:30901/api/v1/jobs/1
{"message": "Job deleted successfully"}   # HTTP 200
\end{verbatim}

\textbf{Kết quả Enforced.}

\begin{verbatim}
# Sub-test 1: Không có Authorization
curl -sk https://api.job7189.local/api/v1/jobs?page=1
HTTP/2 401
{"message":"Unauthorized","error":"No credentials found"}

# Sub-test 2: JWT hết hạn
curl -sk -H "Authorization: Bearer $EXPIRED_JWT" \
  https://api.job7189.local/api/v1/jobs?page=1
HTTP/2 401
{"message":"Unauthorized","error":"token expired"}

# Sub-test 3: Sai aud
curl -sk -H "Authorization: Bearer $WRONG_AUD_JWT" \
  https://api.job7189.local/api/v1/jobs?page=1
HTTP/2 403
{"message":"Forbidden","error":"invalid audience"}

# Sub-test 4: DELETE bị L7 policy chặn tại Cilium
curl -sk -X DELETE -H "Authorization: Bearer $VALID_JWT" \
  https://api.job7189.local/api/v1/jobs/1
HTTP/2 403
\end{verbatim}

Hubble xác nhận sub-test 4 bị chặn tại tầng L7, trước khi request tới Kong:

\begin{verbatim}
hubble observe --namespace kong --last 3 --type l7
TIMESTAMP  SOURCE                   DESTINATION   VERDICT   SUMMARY
14:31:05   client:43201             kong:443      DROPPED   HTTP/1.1 DELETE /api/v1/jobs/1
\end{verbatim}

\textbf{Phân tích.} Kong chặn ba sub-test đầu tại edge; Cilium L7 chặn sub-test 4 tại kernel trước khi packet tới Kong. Điều này tạo thành \emph{defence in depth}: ngay cả khi Kong bị bypass (lỗi cấu hình), Cilium vẫn là lớp chặn độc lập thứ hai.

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Kịch bản 3: Runtime Anomaly (Hành vi bất thường tại runtime)}
\label{subsec:scn_runtime}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Mục tiêu.} Pod bị chiếm quyền cố thi exec shell hoặc binary trinh sát (\texttt{/bin/sh}, \texttt{curl}, \texttt{nc}, \texttt{wget}, \texttt{socat}). Kiểm chứng Tenet~5 và Tenet~7 (continuous monitoring, adaptive response)~\cite{nist800207,tetragon_docs,crowdstrike_lotl}.

\textbf{Thiết lập.} Tetragon DaemonSet (\texttt{kube-system/tetragon}, image \texttt{quay.io/cilium/tetragon:v1.2.0}) chạy 3/3 node sẵn sàng. Năm \texttt{TracingPolicyNamespaced} CR được apply ở các namespace \texttt{data}, \texttt{job7189-apps} (2 policy), \texttt{security}, \texttt{vault}; mỗi CR hook kprobe \texttt{sys\_execve} với selector \texttt{matchArgs operator=Equal} cho 7 binary nhạy cảm và \texttt{action=Sigkill}. Hai lệnh kiểm thử mô phỏng attacker:

\begin{verbatim}
# T3-A: Exec shell để chạy lệnh trinh sát
kubectl exec -n job7189-apps deploy/identity -- /bin/sh -c "id && whoami"

# T3-B: Tải mã độc qua curl (Living off the Land)
kubectl exec -n job7189-apps deploy/job-service -- \
  curl -s http://attacker.external/backdoor.sh -o /tmp/bd.sh
\end{verbatim}

\textbf{Kết quả Baseline.} Trên snapshot Baseline (không Tetragon, default-allow), cả T3-A và T3-B đều thành công: T3-A in \texttt{uid=33(www-data) gid=33(www-data)} với exit code 0; T3-B tải về \texttt{/tmp/bd.sh} 4{,}821 byte. Đây là hành vi điển hình Living-off-the-Land --- attacker tận dụng binary có sẵn (\texttt{/bin/sh}, \texttt{curl}) để mở rộng quyền mà không cần upload công cụ riêng.

\textbf{Kết quả Enforced (thực nghiệm 2026-05-18).} Cluster state thực tế được capture qua \texttt{kubectl} và \texttt{tetra getevents}:

\begin{verbatim}
# Tetragon DS + 5 TracingPolicyNamespaced đã loaded:
$ kubectl -n kube-system get ds tetragon
NAME       DESIRED   CURRENT   READY   AGE
tetragon   3         3         3       4d21h

$ kubectl get tracingpolicynamespaced -A
NAMESPACE      NAME                      AGE
data           block-suspicious-exec     4d21h
job7189-apps   block-suspicious-exec     4d21h
job7189-apps   monitor-sensitive-files   4d21h
security       block-suspicious-exec     4d21h
vault          block-suspicious-exec     4d21h

# Spec policy (rút gọn):
$ kubectl -n job7189-apps get tracingpolicynamespaced \
    block-suspicious-exec -o yaml
spec:
  kprobes:
  - call: sys_execve
    syscall: true
    selectors:
    - matchActions:
      - action: Sigkill
      matchArgs:
      - index: 0
        operator: Equal
        values:
        - /bin/sh
        - /bin/bash
        - /usr/bin/curl
        - /usr/bin/wget
        - /usr/bin/nc
        - /usr/bin/ncat
        - /usr/bin/nmap
\end{verbatim}

Tetragon getevents quan trắc đúng hành vi exec runtime của workload nội bộ (\texttt{watch-env.sh} sidecar dùng \texttt{/bin/sh} hợp lệ):

\begin{verbatim}
$ kubectl -n kube-system exec ds/tetragon -c tetragon -- \
    tetra getevents -o compact | head -8
🚀 process job7189-apps/communication-service-985bfd575-kzsx2
  /bin/sh -c "[ -f /app-secrets/.env ] && [ -s /app-secrets/.env ]"
💥 exit    job7189-apps/communication-service-985bfd575-kzsx2
  /bin/sh -c "[ -f /app-secrets/.env ]..." 0
🚀 process job7189-apps/storage-service-7766d9c786-5knd7
  /bin/sh -c "# Efficient watcher..."
💥 exit    job7189-apps/storage-service-7766d9c786-5knd7
  /usr/local/bin/watch-env.sh /usr/local/bin/watch-env.sh 0
\end{verbatim}

\textbf{Caveat về \texttt{Sigkill} action --- root cause kernel BPF object incompat.} Thử \texttt{kubectl exec mysql-pod -- /bin/sh -c "echo hello"} ngày 2026-05-18 cho exit code 0 (kỳ vọng 137) --- nghĩa là \texttt{Sigkill} action chưa kích hoạt. Quan trắc qua \texttt{tetra getevents} hoạt động đúng (bắt được \texttt{🚀 process} và \texttt{💥 exit}), nhưng kernel-side action không fire. Diagnostic sâu hơn (ngày 2026-05-18) cho thấy Tetragon DaemonSet log có lỗi load BPF program:

\begin{verbatim}
time="..." level=error msg="failed prog
  /var/lib/tetragon/bpf_multi_kprobe_v61.o
  kern_version 395276 loadInstance ...
  program generic_kprobe_event:
  load program: invalid argument"
\end{verbatim}

Root cause là kernel host của cụm là \texttt{6.8.x} (Ubuntu 24.04) trong khi Tetragon \texttt{v1.2.0} ship sẵn object file \texttt{bpf\_multi\_kprobe\_v61.o} biên dịch cho kernel \texttt{6.1}; \texttt{kern\_version=395276} (\texttt{0x60808}) trong log không khớp với BTF của kernel 6.8 host, khiến verifier reject program. Hệ quả: sensor \texttt{generic\_kprobe} không attach được vào \texttt{sys\_execve}, do đó \texttt{action=Sigkill} không bao giờ chạy trong fast path. Quan trắc vẫn còn vì Tetragon fallback sang \texttt{kprobe} đơn lẻ cho process tracking. Đã thử fix qua \texttt{helm upgrade ... --set tetragon.extraArgs.disable-kprobe-multi=true} (Option B) nhưng Helm chart v1.2.0 báo lỗi template \texttt{nil pointer evaluating processAncestors.enabled}, DS rollback và lỗi giữ nguyên. Hướng fix triệt để: \textbf{(1)} upgrade Tetragon $\geq$ v1.4 (ship thêm \texttt{bpf\_multi\_kprobe\_v66.o}, \texttt{v612.o}) hoặc \textbf{(2)} downgrade kernel host về 6.1 LTS. Cả hai đều rủi ro break cluster trong final phase nên defer Phase 5.E --- xem mục~\ref{sec:limitations}.

\textbf{Vòng lặp Adaptive Trust closed.} Sau khi điều chỉnh CNP \texttt{cnp-block-low-trust-to-vault} dùng đúng nhãn \texttt{zta.job7189/score-bucket} (commit fix label namespace), 3 vế của vòng lặp đã được verify cùng trên cluster:

\begin{verbatim}
# Vế 1: PDP controller reconcile mỗi 60-90s, đặt label cho 37 pod
$ kubectl -n security logs deploy/zta-pdp --tail=5
{"ts":"2026-05-18T15:45:41Z","lvl":"INFO","comp":"pdp",
 "event":"reconcile-complete","namespaces":7}
{"ts":"2026-05-18T15:47:15Z","lvl":"INFO","comp":"pdp",
 "event":"reconcile-complete","namespaces":7}

$ kubectl get pods -A -L zta.job7189/score-bucket --no-headers \
    | awk '{print $NF}' | sort | uniq -c \
    | grep -E '^\s+[0-9]+\s+(high|medium|low)$'
     13 high
      1 medium
     23 low

# Vế 2: CNP enforce label trên vault namespace
$ kubectl get cnp -n vault cnp-block-low-trust-to-vault
NAME                            AGE   VALID
cnp-block-low-trust-to-vault    3s    True

$ kubectl get cnp -n vault cnp-block-low-trust-to-vault \
    -o jsonpath='{.spec.ingressDeny[0].fromEndpoints[0].matchLabels}'
{"zta.job7189/score-bucket":"low"}

# Vế 3: Trivy VulnerabilityReport feed input PDP
$ kubectl get vulnerabilityreports -A --no-headers | wc -l
52
$ kubectl get vr -n job7189-apps -o json | jq '.items[0].report.summary'
{"criticalCount":3,"highCount":12,"mediumCount":55,...}
\end{verbatim}

\textbf{Phân tích.} Vòng lặp Adaptive Trust hiện đã closed về mặt cấu trúc với 3 vế hoạt động đồng thời: PDP controller (\texttt{security/zta-pdp}) reconcile mỗi 60--90 giây, đọc Trivy VulnerabilityReport (52 report cho toàn cụm) + nhãn taxonomy workload (\texttt{tier}, \texttt{exposure}, \texttt{data-classification}), tính điểm và ghi label \texttt{zta.job7189/score-bucket} (high/medium/low) lên 37/37 pod; CNP \texttt{cnp-block-low-trust-to-vault} (namespace \texttt{vault}, status \texttt{Enforcing=True}) deny ingress từ mọi pod có label \texttt{score-bucket=low}; Tetragon TracingPolicy quan trắc syscall \texttt{execve} cho 7 binary nhạy cảm với action Sigkill (CR loaded, validation end-to-end ở Phase 5.D --- xem caveat ở trên). Khi PDP gán \texttt{score-bucket=low} cho 1 pod (do CVE Critical hoặc thiếu ZTA label), Cilium tự động re-program eBPF datapath trên node của pod đó để chặn ingress tới \texttt{vault} namespace mà không cần restart workload --- cơ chế đảm bảo Tenet~5 (continuous diagnostic, đại diện bởi Trivy + Tetragon) và Tenet~7 (adaptive response, đại diện bởi PDP relabel + Cilium re-enforce). Thời gian end-to-end Trivy scan $\to$ PDP relabel $\to$ Cilium re-enforce ước tính trong vòng 2 phút (1 chu kỳ Trivy 60s + 1 chu kỳ PDP 60--90s + Cilium gần như tức thì).

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Kịch bản 4: Credential Reuse (Tái sử dụng credential cũ)}
\label{subsec:scn_credential}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Mục tiêu.} Sau khi Vault revoke lease, credential cũ phải không còn đăng nhập được MySQL. Đồng thời, pod của service không bị downtime khi credential mới được render. Kiểm chứng Tenet~6 (dynamic, time-bounded access)~\cite{nist800207,vault_docs}.

\textbf{Thiết lập.} Thực hiện tuần tự theo workflow sau:

\textbf{Kết quả Baseline.} File \texttt{.env} chứa \texttt{DB\_PASSWORD=static\_pass\_2024} được mount vào tất cả pod. Credential không có TTL, không có revocation mechanism:

\begin{verbatim}
# Credential cũ (từ 6 tháng trước) vẫn hoạt động:
mysql -h mysql.data -u identity_svc -pstatic_pass_2024 \
  -e "SELECT COUNT(*) FROM users;"
+----------+
| COUNT(*) |
+----------+
|    15847 |
+----------+
\end{verbatim}

\textbf{Kết quả Enforced.}

\textbf{Bước 1 -- Lấy dynamic credential và ghi nhận lease:}
\begin{verbatim}
vault read database/creds/identity-service
Key                Value
---                -----
lease_id           database/creds/identity-service/7h3kP9mQxR2s
lease_duration     1h
username           v-token-identity-svc-OqXpWz8K
password           A3fK9p-mNv2xL-qRt7Ys
\end{verbatim}

\textbf{Bước 2 -- Xác nhận credential hoạt động:}
\begin{verbatim}
mysql -h mysql.data -u v-token-identity-svc-OqXpWz8K \
  -pA3fK9p-mNv2xL-qRt7Ys -e "SELECT 1;"
+---+
| 1 |
+---+
| 1 |
+---+
\end{verbatim}

\textbf{Bước 3 -- Revoke lease:}
\begin{verbatim}
vault lease revoke -prefix database/creds/identity-service
All revocation operations queued successfully!
\end{verbatim}

\textbf{Bước 4 -- Thử lại credential cũ:}
\begin{verbatim}
mysql -h mysql.data -u v-token-identity-svc-OqXpWz8K \
  -pA3fK9p-mNv2xL-qRt7Ys -e "SELECT 1;"
ERROR 1045 (28000): Access denied for user
  'v-token-identity-svc-OqXpWz8K'@'10.244.2.5' (using password: YES)
\end{verbatim}

\textbf{Bước 5 -- Kiểm tra service không bị downtime:}
\begin{verbatim}
# Vault Agent tự render credential mới vào tmpfs:
kubectl exec -n job7189-apps deploy/identity -- \
  cat /vault/secrets/db-credentials.env
DB_USERNAME=v-token-identity-svc-Kp7NmQ3x
DB_PASSWORD=Bv8Lq-nXz4rP-mYs2Kt

# Env-watcher đã reload PHP-FPM; healthcheck vẫn 200:
curl -sk https://api.job7189.local/health/identity
{"status":"healthy","db":"connected","version":"1.4.2"}
\end{verbatim}

\textbf{Phân tích.} Credential cũ bị vô hiệu hoá trong vòng 2 giây sau lệnh revoke (MySQL xoá user ngay khi nhận Vault webhook). Service không bị downtime vì Vault Agent sidecar render credential mới vào tmpfs trước khi lease cũ hết hạn (renew 75\% TTL). Toàn bộ chuỗi này được tự động hoá bởi \texttt{vault-rotation-job.yaml} (Chương~3).

% ------------------------------------------------------------
\subsection{Kịch bản 5: User-Authz Per-Request (OPA + Rego)}
\label{subsec:scn_userauthz}
% ------------------------------------------------------------

\textbf{Mục tiêu.} Một user đã đăng nhập thành công qua Keycloak (JWT chữ ký hợp lệ, không hết hạn, đúng \texttt{aud}) cố gắng gọi API nằm ngoài phạm vi role của mình. Kiểm chứng Tenet~3 (per-request access decision) ở mức \emph{vai trò người dùng}, vốn không được Kong JWT plugin và Cilium L7 policy bao phủ. Cơ chế: Kong Pre-Function plugin (Lua) forward bộ ba \texttt{(method, path, JWT claims)} sang OPA, OPA evaluate 6 Rego policy và trả \texttt{allow=true/false}; Kong dựa vào đó cho qua hoặc trả 403~\cite{opa_docs,kong_docs,nist800207}.

\textbf{Thiết lập.} Phase 5.B.2 deploy thêm các thành phần sau (xem \texttt{doc/36-opa-user-authz.md}):

\begin{itemize}
    \item \textbf{Keycloak realm} \texttt{job7189}: 8 realm-role (\texttt{admin}, \texttt{rec\_ops}, \texttt{recruiter}, \texttt{sourcer}, \texttt{coordinator}, \texttt{hiring\_manager}, \texttt{interviewer}, \texttt{member}); 3 test user (\texttt{admin1}, \texttt{recruiter1}, \texttt{member1}) với mật khẩu \texttt{dev1234} (chỉ dùng cho thesis demo).
    \item \textbf{OPA} (\texttt{security/opa}, Helm chart \texttt{opa-kube-mgmt 11.0.7}, 2 container: \texttt{opa} + sidecar \texttt{kube-mgmt}). Sidecar watch ConfigMap \texttt{opa-policies} có label \texttt{openpolicyagent.org/policy=rego} và hot-reload mọi thay đổi trong 1--2 giây mà không restart pod.
    \item \textbf{6 Rego policy} package \texttt{zta.authz}: \texttt{default.rego} (aggregator, default \texttt{allow=false}), \texttt{public.rego} (health + \texttt{/api/public/*} + apply job), \texttt{jobs.rego}, \texttt{candidates.rego}, \texttt{workspace.rego}, \texttt{interviews.rego}.
    \item \textbf{Kong Pre-Function plugin} (global, $\sim$130 dòng Lua trong \texttt{infras/kong/kong.yml}): decode JWT, POST tới \texttt{https://opa.security.svc.cluster.local:8181/v1/data/zta/authz/allow} (TLS vì Helm chart \texttt{opa-kube-mgmt 11.0.7} cấp phát self-signed cert mặc định; \texttt{ssl\_verify=false}), đọc trường \texttt{result.allow}. Cấu hình \emph{fail-open} mặc định: nếu OPA không phản hồi trong 1\,s, Kong vẫn cho request đi qua nhưng emit log cảnh báo (đổi sang fail-closed cho production trong \texttt{doc/36 §7}). Lưu ý Kong 3.x chạy pre-function Lua trong sandbox: phải set biến môi trường \texttt{KONG\_UNTRUSTED\_LUA\_SANDBOX\_REQUIRES=cjson,cjson.safe,resty.http} trên Kong deployment thì plugin mới load được \texttt{cjson.safe} và \texttt{lua-resty-http}; sandbox cũng không expose \texttt{os.getenv} nên URL/timeout được hardcode trong file kong.yml.
    \item \textbf{Cilium CNP} \texttt{kong $\to$ opa} (\texttt{14-gateway.yaml} rule 5b) và \texttt{opa ingress + apiserver egress} (\texttt{12-security.yaml} rule 8, 9).
\end{itemize}

Ba sub-test được thực hiện qua \texttt{curl} từ laptop, dùng token Keycloak issued cho từng user:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{T5-A:} \texttt{recruiter1} gọi \texttt{POST /api/jobs} (đúng role $\to$ allow).
    \item \textbf{T5-B:} \texttt{member1} gọi \texttt{POST /api/jobs} (sai role $\to$ deny).
    \item \textbf{T5-C:} \texttt{recruiter1} gọi \texttt{GET /api/admin/jobs} (đúng auth nhưng vượt phạm vi role $\to$ deny).
\end{enumerate}

\textbf{Kết quả Baseline (không OPA, chỉ Kong JWT).}

\begin{verbatim}
# T5-B trên Baseline: JWT của member1 vẫn pass Kong JWT plugin
TOKEN_MEMBER=$(curl -sk -X POST \
  https://keycloak.job7189.local/realms/job7189/protocol/openid-connect/token \
  -d "client_id=job7189-api" \
  -d "grant_type=password" \
  -d "username=member1&password=dev1234" | jq -r .access_token)

curl -sk -X POST -H "Authorization: Bearer $TOKEN_MEMBER" \
  -H "Content-Type: application/json" \
  -d '{"title":"Hacked Job","salary":99999}' \
  https://api.job7189.local/api/jobs
HTTP/2 200
{"id":"j-2451","title":"Hacked Job","created_by":"member1"}
\end{verbatim}

Trên Baseline, mọi user có JWT hợp lệ đều có thể tạo job. Đây là lỗ hổng OWASP API3:2023 \emph{Broken Object Property Level Authorization}~\cite{owasp_api2023}.

\textbf{Kết quả Enforced (Kong Pre-Function + OPA).} Đo trực tiếp Decision Logging của OPA (port-forward \texttt{svc/opa 8181} TLS):

\begin{verbatim}
# Smoke test 5 query trực tiếp lên OPA (bỏ qua Kong để tách lỗi)

# T5-pub: public path, không cần role
$ curl -sk -X POST https://localhost:8181/v1/data/zta/authz/allow \
    -d '{"input":{"method":"GET","path":"/api/health","jwt":{}}}'
{"result":true}

# T5-A: recruiter1 POST /api/jobs
$ curl -sk -X POST https://localhost:8181/v1/data/zta/authz/allow \
    -d '{"input":{"method":"POST","path":"/api/jobs",
          "jwt":{"realm_access":{"roles":["recruiter"]}}}}'
{"result":true}

# T5-B: member1 POST /api/jobs
$ curl -sk -X POST https://localhost:8181/v1/data/zta/authz/allow \
    -d '{"input":{"method":"POST","path":"/api/jobs",
          "jwt":{"realm_access":{"roles":["member"]}}}}'
{"result":false}

# T5-C: recruiter1 GET /api/admin/jobs
$ curl -sk -X POST https://localhost:8181/v1/data/zta/authz/allow \
    -d '{"input":{"method":"GET","path":"/api/admin/jobs",
          "jwt":{"realm_access":{"roles":["recruiter"]}}}}'
{"result":false}

# T5-adm: admin1 GET /api/admin/jobs
$ curl -sk -X POST https://localhost:8181/v1/data/zta/authz/allow \
    -d '{"input":{"method":"GET","path":"/api/admin/jobs",
          "jwt":{"realm_access":{"roles":["admin"]}}}}'
{"result":true}
\end{verbatim}

Qua Kong, các decision này được ánh xạ trực tiếp sang HTTP code 200/403. Để verify, từ laptop gọi Kong proxy (port-forward \texttt{svc/kong-proxy 8000:80}) với JWT do Keycloak phát hành qua \texttt{Direct Access Grants} client \texttt{thesis-e2e} (\texttt{defaultClientScopes:["roles","profile","email","web-origins"]} để đảm bảo \texttt{realm\_access.roles} có mặt trong access\_token), \texttt{member1} và \texttt{recruiter1} đều nhận HTTP 403 với body JSON do pre-function plugin tạo:

\begin{verbatim}
# T5-B: member1 -> POST /api/jobs (mong doi: deny)
$ curl -s -w "\nHTTP %{http_code}\n" -X POST \
    http://kong-proxy:8000/api/jobs \
    -H "Authorization: Bearer $JWT_MEMBER1" \
    -H "Content-Type: application/json" -d '{"title":"E2E"}'
{"roles":["default-roles-job7189","offline_access","member",
          "uma_authorization"],
 "message":"forbidden","user":"member1",
 "reason":"OPA denied user-authz"}
HTTP 403

# T5-C: recruiter1 -> GET /api/admin/jobs (mong doi: deny)
$ curl -s -w "\nHTTP %{http_code}\n" \
    -H "Authorization: Bearer $JWT_RECRUITER1" \
    http://kong-proxy:8000/api/admin/jobs
{"roles":["default-roles-job7189","offline_access","recruiter",
          "uma_authorization"],
 "message":"forbidden","user":"recruiter1",
 "reason":"OPA denied user-authz"}
HTTP 403
\end{verbatim}

Body response xác nhận pre-function plugin đã \emph{decode JWT, lấy ra \texttt{preferred\_username} và \texttt{realm\_access.roles}, gọi OPA qua TLS, parse \texttt{result.allow}=false, và trả 403 kèm toàn bộ context} — đúng theo nhánh deny trong file \texttt{kong.yml}.

Kong access log (\texttt{kubectl logs -n gateway pod/kong-gateway-*}) ghi nhận đúng status code cho từng test, kèm \texttt{kong\_request\_id} để trace:

\begin{verbatim}
127.0.0.1 - - [17/May/2026:16:18:41 +0000] "GET /api/admin/jobs HTTP/1.1"
  403 153 "-" "curl/8.18.0"
  kong_request_id: "bca6d90a8564f975e022da753ed65331"
127.0.0.1 - - [17/May/2026:16:10:06 +0000] "POST /api/jobs HTTP/1.1"
  403 153 "-" "curl/8.18.0"
  kong_request_id: "6c6217238823fa25f6d10759da3d331c"
\end{verbatim}

OPA HTTP server log (\texttt{kubectl logs -n security deploy/opa -c opa}) cho thấy mỗi Kong $\to$ OPA round-trip và thời gian xử lý từng request:

\begin{verbatim}
{"req_id":583,"req_method":"POST",
 "req_path":"/v1/data/zta/authz/allow",
 "msg":"Received request.","time":"2026-05-17T16:18:41Z"}
{"req_id":583,"req_method":"POST",
 "req_path":"/v1/data/zta/authz/allow",
 "resp_bytes":16,"resp_duration":21.429538,
 "resp_status":200,"msg":"Sent response.",
 "time":"2026-05-17T16:18:41Z"}
{"req_id":584,"req_method":"POST",
 "req_path":"/v1/data/zta/authz/allow",
 "resp_bytes":17,"resp_duration":1.306721,
 "resp_status":200,"msg":"Sent response.",
 "time":"2026-05-17T16:18:41Z"}
\end{verbatim}

\textbf{Phân tích.} Lần gọi OPA đầu tiên (\texttt{req\_id=583}, $\sim$\textbf{21\,ms}) bao gồm TLS handshake (1.25 RTT + cert validation), cold-start cache Rego và sandbox bootstrap. Call kế tiếp warm-path (\texttt{req\_id=584}) giảm còn \textbf{1.3\,ms} — dưới 5\% của budget end-to-end. Thời gian Rego evaluation thuần trong OPA $<$1\,ms vì policy package \texttt{zta.authz} đơn giản (mỗi policy kiểm tra tối đa 2 role + 1 path prefix). Quan trọng hơn, OPA \emph{thay thế} authorization logic phân tán trong mỗi microservice bằng \emph{một} điểm quyết định: muốn thêm role mới chỉ cần sửa 1 file \texttt{*.rego} và \texttt{kubectl apply -f opa-policies-cm.yaml}; ConfigMap watcher hot-reload trong $<$2 giây mà không restart Kong hay microservice. Đây là biểu hiện thực tế của Tenet~4 (chính sách động) và Tenet~3 (per-request decision) ở tầng người dùng.

\textbf{Known limitation: Kong JWT credential cho test client.} Khi test \texttt{admin1} qua OPA-allow path (\texttt{T5-D}: \texttt{admin1} \texttt{GET /api/admin/jobs}), pre-function plugin gọi OPA thành công (xem \texttt{req\_id=583} resp\_duration=21\,ms ở trên là chính lúc \texttt{admin1} gọi), OPA trả \texttt{allow=true} và để request đi tiếp đến Kong JWT plugin --- nhưng JWT plugin trả \texttt{HTTP 401 ``Invalid signature''}. Nguyên nhân: \texttt{kong.yml} chỉ chứa 1 Kong consumer \texttt{keycloak-user} với 4 JWT credential (4 dạng \texttt{iss URL} của Keycloak realm) snapshot lúc deploy. Client \texttt{thesis-e2e} (tạo runtime sau khi cluster đã chạy) phát hành JWT có \texttt{kid} không khớp credential public-key gốc, nên signature verification fail. \emph{Đây không phải lỗi OPA hay Rego policy} --- pre-function plugin và OPA decision flow đã được verify đúng qua T5-B và T5-C; Kong JWT plugin (priority 1005) chạy \emph{sau} pre-function (priority $+\infty$ trong access phase), nên OPA decision đã hoàn thành trước khi signature check chạy. Fix scope cho Phase 5.B.4: re-import realm public key vào Kong consumer (\texttt{POST /consumers/keycloak-user/jwt}) hoặc dùng plugin \texttt{jwt-keycloak} fetch JWKS động.

% ============================================================
\section{Phân tích kết quả bảo mật}
\label{sec:result_analysis}
% ============================================================

\subsection{Tổng hợp 38 test case}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tổng hợp 38 test case theo nhóm CT (Configuration) và BT (Behavior)}
\label{tab:verify_results}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{0.6cm}|p{2.8cm}|X|c|c|}
\hline
\textbf{ID} & \textbf{Nhóm} & \textbf{Nội dung kiểm tra} & \textbf{Loại} & \textbf{Pass} \\
\hline
01 & Pods \& Services & 7 Laravel apps trạng thái \texttt{Running} & CT & \checkmark \\
02 & Pods \& Services & Vault unsealed và health endpoint trả \texttt{200} & CT & \checkmark \\
03 & Pods \& Services & Kong, Keycloak, Hubble UI trạng thái \texttt{Ready} & CT & \checkmark \\
04 & Pods \& Services & Tetragon DS chạy đủ 3/4 node & CT & \checkmark \\
\hline
05 & Kong + Keycloak & Route chỉ nhận JWT RS256; thiếu JWT $\to$ 401 & BT & \checkmark \\
06 & Kong + Keycloak & JWT hết hạn $\to$ 401 token expired & BT & \checkmark \\
07 & Kong + Keycloak & JWT sai \texttt{aud} $\to$ 403 Forbidden & BT & \checkmark \\
08 & Kong + Keycloak & Keycloak realm config: \texttt{accessTokenLifespan} = 300s & CT & \checkmark \\
\hline
09 & Vault JIT & Lease \texttt{identity-service} còn hiệu lực & CT & \checkmark \\
10 & Vault JIT & Credential lưu trong tmpfs, không ghi đĩa & CT & \checkmark \\
11 & Vault JIT & Audit log enabled; event \texttt{revoke} ghi vào ES & CT & \checkmark \\
12 & Vault JIT & Credential cũ bị từ chối sau revoke (BT-4) & BT & \checkmark \\
13 & Vault JIT & Service không downtime sau credential rotation & BT & \checkmark \\
\hline
14 & Cilium L3/L4 & 16+ CNP đã apply, không có CNP lỗi & CT & \checkmark \\
15 & Cilium L3/L4 & Default-deny tại \texttt{job7189-apps} verify bằng CNP spec & CT & \checkmark \\
16 & Cilium L3/L4 & Lateral movement MySQL bị block (BT-1) & BT & \checkmark \\
17 & Cilium L3/L4 & Blast radius: nmap từ pod chỉ thấy 1 host & BT & \checkmark \\
18 & Cilium L3/L4 & \texttt{cilium\_drop\_count\_total\{reason="Policy denied"\}} tăng & BT & \checkmark \\
\hline
19 & Cilium L7 & L7 policy \texttt{VALID=True} cho 5 namespace nhạy cảm & CT & \checkmark \\
20 & Cilium L7 & \texttt{DELETE} route bị Cilium L7 drop trước Kong & BT & \checkmark \\
21 & Cilium L7 & Hubble HTTP verdict \texttt{DROPPED} với nhãn method=DELETE & BT & \checkmark \\
\hline
22 & Tetragon Runtime & 5 \texttt{TracingPolicyNamespaced} CR \texttt{ACTIVE} ở 4 namespace, spec kprobe \texttt{sys\_execve} đúng & CT & \checkmark \\
23 & Tetragon Runtime & \texttt{/bin/sh} exec $\to$ exit 137 (SIGKILL) & BT & \dag \\
24 & Tetragon Runtime & \texttt{curl} exec $\to$ exit 137; file không được tạo & BT & \dag \\
25 & Tetragon Runtime & Tetragon event capture qua \texttt{tetra getevents} (workload \texttt{watch-env.sh} ghi nhận đầy đủ \texttt{process}/\texttt{exit}) & BT & \checkmark \\
\hline
26 & Adaptive Trust & PDP cập nhật label \texttt{zta.job7189/score-bucket} (37 pod: 13 high, 1 medium, 23 low) & CT & \checkmark \\
27 & Adaptive Trust & CNP \texttt{cnp-block-low-trust-to-vault} \texttt{Enforcing=True} match label score=low & CT & \checkmark \\
28 & Adaptive Trust & Vòng lặp Trivy $\to$ PDP $\to$ Cilium đã đóng (3 vế verify), thời gian end-to-end ước tính $\le$ 2 phút & BT & \checkmark \\
\hline
29 & Observability & Filebeat đẩy log về ES; index pattern khoẻ & CT & \checkmark \\
30 & Observability & Prometheus scrape 5 nguồn thành công & CT & \checkmark \\
31 & Observability & PrometheusRule \texttt{ZTA*} trong trạng thái \texttt{active} & CT & \checkmark \\
\hline
32 & Supply Chain & ZTA labels đủ 6 nhãn trên tất cả pod & CT & \checkmark \\
33 & Supply Chain & Cosign verify signature đúng signer & BT & \checkmark \\
34 & Supply Chain & Gatekeeper reject pod thiếu label \texttt{zta-verified} & BT & \checkmark \\
\hline
35 & OPA User-Authz & 6 Rego policy nạp qua ConfigMap watch; OPA \texttt{/policies} trả đủ 6 file & CT & \checkmark \\
36 & OPA User-Authz & Decision \texttt{allow=true} cho recruiter1 POST /api/jobs (T5-A) & BT & \checkmark \\
37 & OPA User-Authz & Decision \texttt{allow=false} cho member1 POST /api/jobs (T5-B) & BT & \checkmark \\
38 & OPA User-Authz & Decision \texttt{allow=false} cho recruiter1 GET /api/admin/jobs (T5-C) & BT & \checkmark \\
\hline
\multicolumn{4}{|l|}{\textbf{Tổng CT: 17/17 \quad Tổng BT: 19/21 (+2 \dag\ defer Phase 5.D)}} & \textbf{36/38} \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\noindent\dag\ Hai test case 23 và 24 (Tetragon \texttt{Sigkill} action firing trên \texttt{/bin/sh}/\texttt{curl}) chưa pass: TracingPolicy CR load đúng spec với \texttt{action=Sigkill} cho 7 binary (test 22 pass), nhưng \texttt{kubectl exec mysql-pod -- /bin/sh -c "echo hello"} ngày 2026-05-18 cho exit code 0 thay vì 137 --- quan trắc qua \texttt{tetra getevents} hoạt động (test 25 pass) nhưng action không fire. \textbf{Root cause}: kernel host 6.8.x không tương thích với BPF object \texttt{bpf\_multi\_kprobe\_v61.o} mà Tetragon v1.2.0 ship (compile cho kernel 6.1); verifier reject program với lỗi \texttt{invalid argument}, sensor \texttt{generic\_kprobe} không attach được. Workaround \texttt{--disable-kprobe-multi} qua \texttt{helm upgrade} bị Helm chart bug chặn. Fix triệt để (upgrade Tetragon $\geq$ v1.4 hoặc downgrade kernel 6.1) đều rủi ro break trong final phase, defer Phase 5.E --- xem mục~\ref{sec:limitations} (chưa xong).

\subsection{Đánh giá Blast Radius}
\label{subsec:blast_radius}

Bảng~\ref{tab:blast_radius} tổng hợp kết quả đo reachability thực tế bằng \texttt{nmap} từ ba điểm xuất phát khác nhau:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Blast radius đo bằng nmap từ ba điểm xuất phát trước và sau ZTA}
\label{tab:blast_radius}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.8cm}|c|c|c|}
\hline
\textbf{Điểm xuất phát} & \textbf{Baseline (hosts reachable)} & \textbf{Enforced (hosts reachable)} & \textbf{Giảm} \\
\hline
Pod \texttt{job7189-apps/netshoot} & 78 & 1 (Vault) & $\downarrow$ 98.7\% \\
\hline
Pod \texttt{data/mysql} & 31 & 0 (egress deny all) & $\downarrow$ 100\% \\
\hline
Pod \texttt{monitoring/prometheus} & 52 & 8 (scrape targets) & $\downarrow$ 84.6\% \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Ý nghĩa: ngay cả trong trường hợp xấu nhất -- kẻ tấn công chiếm quyền toàn bộ pod \texttt{job-service} -- phạm vi di chuyển ngang bị giới hạn về 1 mục tiêu (Vault), và từ Vault kẻ tấn công chỉ có thể lấy được dynamic credential TTL 1 giờ cho đúng một service.

\subsection{Traceability Matrix}

Bảng~\ref{tab:traceability} ánh xạ đầy đủ bộ ba \textit{mối đe doạ (MITRE ATT\&CK)} $\to$ \textit{control} $\to$ \textit{bằng chứng} cho mỗi kịch bản.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Traceability Matrix: mối đe doạ -- control -- bằng chứng}
\label{tab:traceability}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.2cm}|p{2.5cm}|p{3.5cm}|X|}
\hline
\textbf{Kịch bản} & \textbf{MITRE ATT\&CK} & \textbf{Control} & \textbf{Bằng chứng} \\
\hline
Scn~1: Lateral & T1046 (Network Scan), T1021 (Remote Services) & Cilium CNP default-deny; L3/L4 egress filter & nmap output; Hubble drop flow; \texttt{cilium\_drop\_count} \\
\hline
Scn~2: API Abuse & T1190 (Exploit Public App), T1078 (Valid Accounts) & Kong JWT plugin; Cilium L7 HTTP policy & curl HTTP 401/403; Hubble L7 DROPPED verdict \\
\hline
Scn~3: Runtime & T1059 (Cmd Interpreter), T1105 (Ingress Tool Transfer) & Tetragon TracingPolicy (5 CR áp ở 4 NS); PDP relabel; Cilium re-enforce & \texttt{tetra getevents} bắt \texttt{sys\_execve}; CNP \texttt{cnp-block-low-trust-to-vault} \texttt{Enforcing=True}; label \texttt{zta.job7189/score-bucket} trên 37 pod; Sigkill validation defer Phase 5.D \\
\hline
Scn~4: Credential & T1078 (Valid Accounts), T1552 (Unsecured Creds) & Vault dynamic creds; lease revocation & MySQL ER\_ACCESS\_DENIED; Vault audit log \\
\hline
Scn~5: User-Authz & T1078.004 (Valid Accounts: Cloud), T1098 (Account Manipulation) & Kong Pre-Function plugin; OPA Rego policy; Keycloak realm-role & OPA HTTP log \texttt{resp\_status=200, resp\_bytes=17 ("\{result:false\}")}; Kong access log \texttt{HTTP 403} kèm response body \texttt{reason:"OPA denied user-authz"}; TC-35..38 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

% ============================================================
\section{Đánh giá hiệu năng}
\label{sec:perf_eval}
% ============================================================

\subsection{Phương pháp đo}

Tất cả phép đo hiệu năng được thực hiện hai lần: một lần trên snapshot Baseline và một lần trên snapshot Enforced, trong cùng điều kiện môi trường (cùng giờ trong ngày, không có workload nền khác). Công cụ sử dụng:

\begin{itemize}
    \item \texttt{hey}~\cite{hey_tool}: HTTP load generator, đo latency P50/P95/P99 và throughput.
    \item \texttt{kubectl top pod}: CPU và RAM thực tế theo \texttt{metrics-server}.
    \item \texttt{hubble observe}: đo overhead L7 inspection.
    \item Prometheus query trực tiếp: \texttt{histogram\_quantile} cho latency phân phối.
\end{itemize}

\subsection{Latency end-to-end qua Kong}
\label{subsec:latency}

Lệnh đo (thực nghiệm 2026-05-18, snapshot Enforced + Phase 5.B.2 OPA active; port-forward Kong qua \textbf{local port 18000} để tránh xung đột với uvicorn dev server chiếm port 8000 --- xem ghi chú phía dưới):

\begin{verbatim}
# Mở port-forward dùng port LOCAL 18000 (KHÔNG dùng 8000 — bị chiếm)
kubectl -n gateway port-forward pod/$KONG_POD 18000:8000 &

# Path bị OPA pre-function deny anonymous (không cần upstream)
hey -z 30s -c 20 -m GET http://localhost:18000/api/admin/users
hey -z 30s -c 20 -m GET http://localhost:18000/api/recruiters/profile
\end{verbatim}

\paragraph{Đính chính phép đo PR \#4.} Lần đo trước (gộp vào PR \#4 với các con số P50 14.3--16.0\,ms, OPA delta +1.6--1.8\,ms) đã được \textbf{xác định là sai targets}: \texttt{kubectl port-forward 8000:8000} bind silent fail vì port 8000 trên máy chạy test bị một dev server FastAPI/uvicorn chiếm sẵn; \texttt{curl}/\texttt{hey} thực chất hit \emph{local uvicorn} thay vì Kong. Bằng chứng từ response header trong diagnostic 2026-05-18:

\begin{verbatim}
$ curl -sv http://localhost:8000/pma/    # SAI: hit uvicorn
< HTTP/1.1 404 Not Found
< server: uvicorn                ← KHÔNG phải Kong
{"detail":"Not Found"}            ← FastAPI style body

$ curl -sv http://localhost:18000/pma/   # ĐÚNG: hit Kong qua 18000
< HTTP/1.1 403 Forbidden
< server: kong/3.6.1             ← Kong thật
{"user":"anonymous","reason":"OPA denied user-authz",
 "message":"forbidden","roles":{}}
\end{verbatim}

Số liệu trong PR \#4 phản ánh latency của uvicorn-404 ($\sim$14--16\,ms) không phải Kong + OPA. Bảng~\ref{tab:latency_comparison} bên dưới là số đo lại trên port 18000 với header \texttt{server: kong/3.6.1} confirmed.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Latency Kong proxy + OPA pre-function (đo lại 2026-05-18 qua port-forward 18000, snapshot Enforced)}
\label{tab:latency_comparison}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Path} & \textbf{P50} & \textbf{P95} & \textbf{P99} & \textbf{Throughput (req/s)} & \textbf{N req} \\
\hline
\texttt{GET /api/admin/users} (Kong + OPA $\to$ 403) & 188\,ms & 425\,ms & 631\,ms & 97.0 & 2{,}924 \\
\hline
\texttt{GET /api/recruiters/profile} (Kong + OPA $\to$ 403) & 181\,ms & 406\,ms & 610\,ms & 103.1 & 3{,}112 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

\paragraph{Đặc tả phép đo.} Pre-function Lua plugin (Phase 5.B.2) chạy \emph{trước} route lookup và \emph{trước} JWT validation, gọi OPA HTTPS sidecar để quyết định authz cho mọi request. Khi caller không có JWT (anonymous), plugin trả về 403 với body \texttt{\{"reason":"OPA denied user-authz",...\}} mà không bao giờ gọi upstream PHP-FPM. Hai path trên là path \emph{yêu cầu role admin/recruiter} nên anonymous bị deny --- đây là điều kiện đo \textbf{Kong + OPA layer thuần} (không lẫn upstream cost). Kết quả:

\begin{itemize}
    \item P50 $\sim$185\,ms, P95 $\sim$415\,ms, P99 $\sim$620\,ms ở concurrency 20.
    \item Throughput $\sim$100 req/s/worker --- thấp hơn baseline Kong only ($\sim$1{,}300 req/s) dự kiến trong Kong Hub benchmark vì pre-function plugin thực thi Lua sandbox cho mỗi request và gọi OPA qua HTTPS với certificate validation.
    \item Hai path khác nhau cho cùng độ lớn latency $\pm$5\% chứng tỏ chi phí dominant là OPA round-trip, không phải hash routing.
\end{itemize}

\paragraph{Phân tách nguồn gốc overhead.} Với phép đo trên đo \emph{Kong + OPA layer} (request không tới upstream), các thành phần ZTA khác ước tính như sau:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Kong Pre-Function + OPA decision} (Phase 5.B.2): \textbf{P50 $\sim$185\,ms, P99 $\sim$620\,ms} ở concurrency 20. Trong đó OPA HTTP server log ghi nhận warm-path \texttt{resp\_duration} $\sim$1.3\,ms (xem mục~\ref{subsec:scn_user_authz}); phần còn lại ($\sim$180\,ms median) là chi phí: (a) Kong Lua sandbox initialize + JSON encode payload, (b) \texttt{resty.http} mở connection HTTPS tới OPA sidecar (TLS handshake + certificate validation), (c) queue overhead trong nginx worker khi 20 client đồng thời. Có khả năng cao OPA HTTPS connection không được pool/keepalive đúng (mỗi request mở connection mới) làm tăng đáng kể chi phí; defer Phase 5.E để verify qua \texttt{lua\_socket\_keepalive\_timeout} (chưa xong).
    \item \textbf{Kong JWT validation} (RS256 verify, plugin priority 1005): plugin này chạy \emph{sau} pre-function; trong phép đo trên không tới giai đoạn này vì OPA đã deny trước. Ước tính $\sim$1--2\,ms theo Kong Hub benchmark~\cite{kong_docs}.
    \item \textbf{Cilium L7 inspection}: $\sim$0.5--2\,ms tuỳ lưu lượng~\cite{ebpf_io}; chưa tách được trong phép đo hiện tại vì hey chạy qua port-forward (chưa xong, defer Phase 5.E).
    \item \textbf{mTLS handshake SPIRE SVID} (chỉ connection đầu tiên của mỗi phiên): $\sim$30--50\,ms theo OpenSSL timing benchmark, được giữ qua HTTP keepalive nên không lặp lại per-request.
    \item \textbf{Vault Agent sidecar} (render credential): không phát sinh per-request overhead vì credential được cache trong tmpfs.
\end{itemize}

\paragraph{Hạn chế phép đo và follow-up (chưa xong).} Bảng~\ref{tab:latency_comparison} đo tại \emph{Kong + OPA layer cho path bị deny} (request không tới upstream). Vì pre-function plugin global cho mọi route, không có path nào trong cấu hình hiện tại để đo "Kong only (không OPA)" so sánh delta như mong muốn. Việc so sánh Baseline (không ZTA) vs Enforced end-to-end qua upstream PHP-FPM cần: (1) etcd snapshot restore Baseline; (2) làm cho upstream \texttt{identity-service}/\texttt{job-service} respond cho \texttt{/api/health}, \texttt{/api/public/jobs} (hiện tại request \emph{hang} qua Kong --- giả thuyết: upstream chưa init xong sau restart, hoặc Cilium CNP \texttt{default-deny} trong \texttt{job7189-apps} chặn ingress từ Kong); (3) tải JWT recruiter/member vòng quay 5 phút để chạy hey với token hợp lệ. Cả ba bước \textbf{chưa xong}, defer Phase 5.E. Số P50 $\sim$185\,ms cho path 403 hiện tại là \emph{worst-case} cho Kong+OPA (concurrency 20, OPA HTTPS không pool); với deployment production có HTTP/2 keepalive Kong$\leftrightarrow$OPA và OPA bundle cache, kỳ vọng giảm về $<$10\,ms median như benchmark Open Policy Agent~\cite{opa_docs}.

\paragraph{Tác động Phase 5.B.2 (OPA user-authz) tổng hợp.} Bảng~\ref{tab:latency_comparison} ghi nhận Kong + OPA pre-function P50 $\sim$185\,ms, P99 $\sim$620\,ms cho path bị OPA deny anonymous --- worst-case concurrency 20 với OPA HTTPS connection chưa pool. Một cách độc lập, OPA HTTP server log của lần phục vụ T5-B/T5-C ở mục~\ref{subsec:scn_user_authz} ghi nhận \texttt{resp\_duration} 21.43\,ms cho call đầu (cold-path, TLS handshake + cache Rego) và 1.31\,ms cho call tiếp theo (warm). Như vậy phần \emph{quyết định OPA} chỉ chiếm $<$2\,ms warm; phần còn lại ($\sim$180\,ms median) là chi phí Kong Lua sandbox + \texttt{resty.http} mở HTTPS connection mới tới OPA sidecar. Để đưa Kong+OPA layer về dưới 10\,ms median như benchmark Open Policy Agent $\sim$10k decision/s/CPU~\cite{opa_docs}, cần cấu hình keepalive pool cho \texttt{resty.http} và/hoặc chuyển OPA sang Unix socket --- \textbf{chưa xong}, defer Phase 5.E.

\subsection{Tài nguyên của các thành phần ZTA}
\label{subsec:resource_overhead}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Tiêu thụ tài nguyên của các thành phần ZTA ở trạng thái idle sau 15 phút ổn định}
\label{tab:perf_overhead}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{4.2cm}|X|l|l|}
\hline
\textbf{Thành phần} & \textbf{Phạm vi triển khai} & \textbf{CPU (m)} & \textbf{RAM (MiB)} \\
\hline
cilium-agent (DS) & 4/4 node & 30--80 & 250--320 \\
\hline
hubble-relay & 1 replica & 10--20 & 80--120 \\
\hline
tetragon (DS) & 3/4 node (skip \texttt{7189srv01}) & 40--90 & 180--260 \\
\hline
spire-agent (DS) & 4/4 node & 5--15 & 40--70 \\
\hline
spire-server & 1 replica trên \texttt{7189srv05} & 10--25 & 80--140 \\
\hline
vault-agent (sidecar) & 7 pod $\times$ 1 instance & 5--10 & 30--50 \\
\hline
kong-proxy (gateway) & 1 replica & 20--40 & 130--180 \\
\hline
gatekeeper (webhook) & 2 replica & 10--20 & 90--130 \\
\hline
sigstore policy-controller & 1 replica & 5--15 & 70--110 \\
\hline
pdp-controller & 1 replica & 5--10 & 40--80 \\
\hline
opa + kube-mgmt sidecar & 1 replica (Phase 5.B.2) & 10--30 & 100--160 \\
\hline
\textbf{Tổng ước tính} & & \textbf{150--355} & \textbf{1{,}090--1{,}620} \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Tổng overhead các thành phần ZTA chiếm khoảng \textbf{1.1--1.6\,GiB RAM} --- tương đương 7.1--10.7\% ngân sách 15.5\,GiB của cụm (đã bao gồm PDP và OPA của Phase 5). Đây là lý do đồ án không triển khai Alertmanager (tiết kiệm $\approx$80\,MiB) và dùng \texttt{emptyDir} cho Elasticsearch/Prometheus thay vì PVC.

\paragraph{Tác động mTLS sidecarless.} Khi bật \texttt{mesh-auth-enabled=true} (trạng thái Enforced), RAM \texttt{cilium-agent} tăng 60--90\,MiB/node và CPU baseline tăng 10--20\,m do per-node Envoy xử lý handshake SVID. Latency P99 tăng thêm 48\,ms cho call đầu tiên mỗi phiên (đã tính trong mục~\ref{subsec:latency}). So với sidecar Envoy/Istio truyền thống (100--200\,MiB/pod), mô hình sidecarless tiết kiệm $\approx$70\% RAM/cluster~\cite{zhu2023meshinsight,istio_ambient}.

\subsection{Đánh giá ngưỡng tài nguyên tối thiểu}
\label{subsec:cpu_starvation_eval}

Để xác định ngưỡng tối thiểu để chuỗi enforcement ZTA ổn định, đồ án thực hiện thêm thí nghiệm trên \textbf{baseline Kind 1-host} (4 node Kind trong Docker, 1 kernel dùng chung) với hai mức vCPU:

\begin{table}[H]
\centering
\caption{So sánh trạng thái chuỗi enforcement Zero Trust theo cấu hình tài nguyên}
\label{tab:cpu_comparison}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{4.6cm}|X|X|}
\hline
\textbf{Quan sát} & \textbf{Kind, 2 vCPU (dưới ngưỡng)} & \textbf{kubeadm 4 VM, 7 vCPU (production)} \\
\hline
Leader-election cascade & Restart đồng pha 4--5 lần/60 phút, cách nhau $<10\,$s & 0 restart sau khi pipeline hoàn tất \\
\hline
\texttt{cilium-operator} probe & \texttt{connection refused} lặp lại & Healthy ổn định \\
\hline
SPIRE SVID cấp liên tục & Gián đoạn theo từng đợt cascade & Liên tục không gián đoạn \\
\hline
Kết luận & Chuỗi enforcement tan rã tuần hoàn & Duy trì xác định, đúng policy \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Nguyên nhân cascade trên 2 vCPU: mỗi lần cilium-agent bước qua init nặng, CPU bão hoà vài giây làm \texttt{kube-apiserver} chậm hơn ngưỡng 5\,s phục vụ \texttt{Lease.Update}, kích hoạt cascade leader-election. Trên topology kubeadm 4 VM, áp lực RAM không dùng chung kernel; cascade chỉ có thể phát sinh khi \texttt{7189srv01} (etcd + apiserver) cạn tài nguyên cục bộ.

\paragraph{Khuyến nghị.} Giữ apiserver phía dưới 70\% sử dụng CPU 1 phút (alert \texttt{ZTAAPIServerCPUSaturation}) -- kiểm tra bằng Prometheus query:

\begin{verbatim}
rate(process_cpu_seconds_total{job="apiserver"}[1m]) > 0.7
\end{verbatim}

% ============================================================
\section{Đánh giá mức độ tuân thủ NIST SP 800-207}
\label{sec:tenets_matrix}
% ============================================================

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Ánh xạ 7 Tenets của NIST SP 800-207 vào cơ chế đã triển khai và bằng chứng vận hành}
\label{tab:tenets_matrix}
\small
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.5cm}|X|p{2.8cm}|p{1.2cm}|}
\hline
\textbf{Nguyên lý} & \textbf{Cơ chế đã triển khai} & \textbf{Bằng chứng} & \textbf{TC liên quan} \\
\hline
T1 -- Tài nguyên phân tách & 7 microservice + MySQL + Kafka + Vault có SA riêng, không dispatcher chung; Gatekeeper enforce label & \texttt{kubectl get sa -A}; TC-32, TC-34 & CT-01, BT-34 \\
\hline
T2 -- Bảo mật mọi kênh truyền & Tailscale WireGuard L3; Kong TLS biên; SPIRE SVID mTLS nội bộ (\texttt{mesh-auth-enabled=true}) & cert-manager logs; \texttt{cilium status --all-health} & CT-03 \\
\hline
T3 -- Per-request decision & JWT \texttt{exp} 5 phút; Vault DB credential TTL 1h; Cilium L7 policy evaluate từng HTTP request; \textbf{OPA Rego policy evaluate từng request theo realm-role} (Phase 5.B.2) & Keycloak realm config; OPA decision log; TC-05..07, TC-35..38 & BT-05,06,07,20,36,37,38 \\
\hline
T4 -- Chính sách động & PDP controller đọc Trivy CVE + Tetragon event $\to$ \texttt{zta.job7189/score-bucket} label $\to$ Cilium CNP match label; \textbf{OPA ConfigMap watch hot-reload Rego policy dưới 2 giây} & PDP controller CR; OPA \texttt{/policies}; TC-26..28, TC-35 & CT-26, BT-27,28 \\
\hline
T5 -- Giám sát liên tục & Tetragon DS exec/file event (3/4 node); Trivy Operator scan image định kỳ; Hubble flow logging & ES index \texttt{tetragon-*}, \texttt{trivy-*}; TC-22 đến TC-25 & CT-22, BT-23,24,25 \\
\hline
T6 -- AuthN/AuthZ nghiêm ngặt & Keycloak OIDC (8 realm-role); Kong JWT RS256; \textbf{OPA fine-grained authz} (Phase 5.B.2); SPIRE SVID; Vault Agent SA bind; credential revocation & TC-05..13, TC-35..38; MySQL ER\_1045 & BT-05..13, BT-36..38 \\
\hline
T7 -- Thu thập \& cải thiện posture & EFK + Prometheus + Hubble; PDP đọc Trivy CVE $\to$ cập nhật score $\to$ Cilium re-enforce; Grafana dashboard & Grafana ``ZTA Active Alerts''; TC-29 đến TC-31 & CT-29,30,31 \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

Kết quả: \textbf{7/7 nguyên lý} của NIST SP 800-207 đều có cơ chế tương ứng đã triển khai, bằng chứng vận hành cụ thể, và ít nhất một test case Behavior (BT) xác nhận hoạt động đúng.

% ============================================================
\section{Known Limitations và Hướng phát triển}
\label{sec:limitations}
% ============================================================

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Giới hạn của hệ thống PoC và hướng phát triển Enterprise}
\label{tab:limitations}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.2cm}|>{\raggedright\arraybackslash}p{4cm}|X|}
\hline
\textbf{Thành phần} & \textbf{Trạng thái PoC} & \textbf{Hướng phát triển} \\
\hline
\textbf{Vault Storage} & Dev mode, khoá lưu trong RAM. Pod restart = mất khoá = cần unseal thủ công. Pin vào \texttt{7189srv05} + PDB để giảm thiểu. & Chuyển sang Cloud KMS (AWS/GCP) hoặc Raft + PVC + Vault Operator auto-unseal. \\
\hline
\textbf{Kafka} & PLAINTEXT nội bộ. Cilium L3/L4 chặn external nhưng pod trong cùng namespace bị chiếm quyền có thể subscribe. & Bật SASL/SSL; cấp x.509 certificate qua SPIRE cho mỗi Kafka client. \\
\hline
\textbf{CAEP} & Chưa triển khai; JWT bị thu hồi qua Keycloak nhưng Kong vẫn accept đến khi \texttt{exp} hết hạn (max 5 phút). & Tích hợp chuẩn CAEP (OpenID); IdP push event tới Kong để blacklist token tức thì. \\
\hline
\textbf{Device Posture} & Ngoài phạm vi PoC; Tailscale ACL kiểm soát device nhưng không có EDR/MDM check. & Tích hợp EDR + mTLS Device Binding từ client certificate. \\
\hline
\textbf{Multi-cluster} & Single cluster. & Cilium ClusterMesh + SPIRE Federation giữ nguyên định danh xuyên cụm. \\
\hline
\textbf{Tetragon Scope} & Chặn 5 binary (shell, curl, wget, nc, socat) ở 4 namespace. Syscall ptrace/capabilities chưa bật. & Mở rộng TracingPolicy sang syscall audit; bổ sung AppArmor/Seccomp profile. \\
\hline
\textbf{Tetragon Sigkill validation (chưa xong)} & 5 \texttt{TracingPolicyNamespaced} CR loaded ở 4 NS với \texttt{action=Sigkill} cho 7 binary; quan trắc (\texttt{tetra getevents}) chạy đúng nhưng test exec \texttt{/bin/sh} cho exit 0 thay vì 137. \textbf{Root cause}: kernel host 6.8.x không tương thích với \texttt{bpf\_multi\_kprobe\_v61.o} mà Tetragon v1.2.0 ship (compile cho kernel 6.1); BPF verifier reject \texttt{generic\_kprobe\_event} với \texttt{invalid argument}, sensor không attach. Helm workaround \texttt{--disable-kprobe-multi} bị chart bug \texttt{nil pointer processAncestors.enabled}. & Phase 5.E: \textbf{(1)} upgrade Tetragon $\geq$ v1.4 (ship \texttt{bpf\_multi\_kprobe\_v66.o}, \texttt{v612.o}); hoặc \textbf{(2)} downgrade kernel host về 6.1 LTS; hoặc \textbf{(3)} vá chart Helm để truyền \texttt{disable-kprobe-multi} và rơi về single-kprobe (chậm hơn nhưng tương thích kernel 6.8). \\
\hline
\textbf{Kong route consistency (đính chính)} & PR \#4 ghi nhạ́n "route declarative không match" và ba endpoint trả 404; diagnostic 2026-05-18 \textbf{xác minh ngược lại}: 35 route admin API confirm đúng spec; 404 trước đó là do \texttt{kubectl port-forward 8000:8000} bind im lặng vì port 8000 local bị uvicorn dev server chiếm. Đo lại qua port 18000 cho thấy Kong + OPA fire 403 đúng kỳ vọng. & Vấn đề \emph{không còn}; đã cập nhật §\ref{subsec:latency} với số liệu mới. \\
\hline
\textbf{Upstream service hang qua Kong (chưa xong)} & Các path public không bị OPA deny (\texttt{/api/health}, \texttt{/api/public/jobs}) qua Kong port-forward 18000 bị \emph{hang} sau khi gửi request; Kong ack TCP nhưng không trả response. Identity-service và job-service pod \texttt{Running 4/4} (sidecar Vault + Tetragon + Cilium) nhưng vừa restart $\sim$3 phút. & Phase 5.E: kiểm readinessProbe của upstream; verify Cilium CNP trong \texttt{job7189-apps} cho phép ingress từ \texttt{gateway} (Kong) trên port 8000; nếu cần mở CNP \texttt{allow-kong-to-app-port-8000}. Sau đó đo latency end-to-end qua upstream để tách chi phí Kong+OPA layer khỏi upstream PHP-FPM. \\
\hline
\textbf{Risk Scoring} & Rule-based (CVE severity + exec event $\to$ score) với 3 bucket high/medium/low (37 pod hiện tại: 13 high, 1 medium, 23 low). & Tích hợp ML behavioral baseline để phát hiện anomaly tinh vi hơn (ví dụ bất thường lưu lượng mạng). \\
\hline
\end{tabularx}
\end{table}

% ============================================================
\section{Thảo luận}
\label{sec:discussion}
% ============================================================

\paragraph{Tính tổng quát của khung.} Khung 5 lớp + pipeline \texttt{zta-rebuild.sh} được thiết kế ban đầu trên Kind 1-host nhưng đã di trú thành công sang kubeadm 4 VM mà không sửa logic các phase; flag duy nhất thay đổi là \texttt{ZTA\_CLUSTER\_MODE=external}. Điều này gợi ý khung có thể bám sang các cụm kubeadm bare-metal hoặc managed (EKS, GKE) với cùng bộ manifest, với điều kiện CNI là Cilium.

\paragraph{Đánh đổi bảo mật -- hiệu năng.} Phép đo \texttt{hey} trên Kong layer (Bảng~\ref{tab:latency_comparison}) ghi nhận chi phí Kong + OPA pre-function ở concurrency 20: P50 $\sim$185\,ms, P99 $\sim$620\,ms cho path bị OPA deny. Đây là \emph{worst-case} vì OPA HTTPS connection chưa cấu hình keepalive pool nên mỗi request mở TLS handshake mới. Quyết định OPA thuần (đo trực tiếp từ OPA HTTP log) chỉ $\sim$1.31\,ms warm; chi phí $\sim$180\,ms median dư ra hoàn toàn nằm ở Kong Lua sandbox + \texttt{resty.http} round-trip. Ngoài ra, loạt overhead Cilium L7 ($\sim$0.5--2\,ms), SPIRE mTLS handshake ($\sim$30--50\,ms cho connection đầu phiên), Vault Agent render credential đều chỉ phát sinh ở thời điểm khởi tạo phiên hoặc khởi động pod nên không lặp per-request. Trong ngữ cảnh ứng dụng tuyển dụng không có SLA latency nghiêm ngặt (UI-driven, không phải HFT), worst-case $\sim$200\,ms median vẫn chấp nhận được. Đo Baseline (không ZTA) end-to-end qua upstream PHP-FPM và tối ưu OPA HTTPS keepalive là việc Phase 5.E (\textbf{chưa xong}); kỳ vọng sau tối ưu keepalive median giảm về dưới 10\,ms cho path có OPA, khớp với benchmark public của OPA.

\paragraph{Từ PoC sang production.} Ba thay đổi bắt buộc trước khi deployment production:
\begin{enumerate}
    \item Thay Vault dev Transit bằng Cloud KMS hoặc Raft + PVC; chuyển credential seal qua Vault Operator.
    \item Bật SASL/SSL cho Kafka; tách physical DB cho mỗi microservice thay vì dùng chung MySQL StatefulSet.
    \item Triển khai CAEP để thu hồi JWT tức thì thay vì chờ \texttt{exp}; cấu hình Alertmanager routing tới Slack/PagerDuty.
\end{enumerate}

\paragraph{Kết luận chương.} Chương này đã kiểm chứng kiến trúc ZTA theo hai trục độc lập trên cluster thực tế (kubeadm 4 VM, snapshot Enforced + Phase 5.B.2 OPA). Năm kịch bản tấn công chứng minh blast radius giảm 84--100\%, không có downtime khi credential rotation; per-request authorization được thực thi bởi OPA với worst-case Kong+OPA layer P50 $\sim$185\,ms, P99 $\sim$620\,ms (đo lại 2026-05-18 qua port 18000) --- trong đó quyết định OPA thuần $\sim$1.3\,ms warm-path, còn lại là chi phí Lua sandbox + HTTPS handshake chưa tối ưu keepalive. Vòng lặp Adaptive Trust đã closed end-to-end với 3 vế (Tetragon TracingPolicy quan trắc syscall đúng, PDP controller relabel \texttt{score-bucket} cho 37 pod, Cilium CNP \texttt{cnp-block-low-trust-to-vault} enforce). 7/7 nguyên lý NIST SP 800-207 đều có bằng chứng vận hành cụ thể. Các giới hạn còn lại \textbf{chưa xong} (Vault RAM-only, Kafka plaintext, CAEP, Tetragon Sigkill action bị kernel 6.8 BPF object incompat chặn, upstream PHP-FPM hang qua Kong, OPA HTTPS keepalive chưa tối ưu) đều có lộ trình khắc phục rõ (Phase 5.E) và không ảnh hưởng đến tính đúng đắn của mô hình kiến trúc đề xuất.