% !TEX encoding = UTF-8

\chapter*{Kết luận}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Kết luận}

Sau thời gian nghiên cứu và triển khai thực nghiệm đề tài \textbf{``Nghiên cứu Kiến trúc Zero Trust và Ứng dụng trong Bảo mật Hệ thống Microservices trên Kubernetes''}, đồ án đã hoàn thành các mục tiêu đặt ra ban đầu. Dưới đây là các kết quả chính đạt được:

\paragraph{Về mặt lý thuyết:}
\begin{itemize}
    \item Hệ thống hóa triết lý bảo mật Zero Trust và kiến trúc tham chiếu ZTA theo tiêu chuẩn \textbf{NIST SP 800-207}~\parencite{nist800207,kindervag2010build,gilman2017zero}, bao gồm 7 nguyên lý, mô hình logic (PE, PA, PEP và các Data Sources), và 3 hướng tiếp cận triển khai (Enhanced Identity Governance, Micro-segmentation, SDP).
    \item Phân tích chuyên sâu các đặc điểm bảo mật đặc thù của kiến trúc Microservices trên Kubernetes: sự bùng nổ lưu lượng East-West, tính tạm thời của workload (ephemeral), thách thức quản lý bí mật (Secrets Sprawl), và rủi ro hạ tầng dùng chung~\parencite{nist800204_microservices,rice2019kubernetes,machine_identity_report}.
    \item Đề xuất \textbf{khung kiến trúc ZTA 5 lớp tích hợp} ánh xạ trực tiếp từ các thành phần logic NIST sang công cụ mã nguồn mở CNCF~\parencite{nist800207,kubernetes_docs}, theo phương pháp \textit{Best-of-Breed} — giải quyết bài toán Vendor Lock-in thường gặp khi áp dụng Zero Trust~\parencite{cisa_ztmm2023}.
    \item Xây dựng mô hình đe dọa chi tiết với ánh xạ MITRE ATT\&CK cho Kubernetes~\parencite{mitre_containers,owasp_api2023}, chỉ rõ các kỹ thuật tấn công và lớp ZTA phòng thủ tương ứng.
\end{itemize}

\paragraph{Về mặt thực nghiệm (Hệ thống job7189):}
\begin{itemize}
    \item Triển khai thành công \textbf{microsegmentation} bằng CiliumNetworkPolicy (eBPF)~\parencite{cilium_docs,ebpf_io}: áp dụng Default Deny cho toàn bộ namespace \texttt{job7189-apps} và \texttt{data}, sau đó mở Allow-Explicit cho đúng các cặp service cần giao tiếp — kiểm soát L3/L4 (IP, Port) trong kernel và L7 (HTTP method, API path) qua per-node Envoy proxy.
    \item Hiện thực hóa \textbf{Dynamic Secrets} với HashiCorp Vault~\parencite{vault_docs}: 07 microservices nhận database credentials tạm thời (TTL 1 giờ) qua Vault Agent Injector, lưu trên tmpfs (RAM-only), tự động xoay vòng (rotation) mà không gây downtime ứng dụng~\parencite{nist800207,machine_identity_report}.
    \item Xây dựng hệ thống xác thực tập trung với \textbf{Keycloak}~\parencite{keycloak_docs} (kiến trúc Dual-Realm: \texttt{7189\_internal} cho quản trị nội bộ, \texttt{job7189} cho end-user) kết hợp \textbf{Kong API Gateway}~\parencite{kong_docs} xác thực JWT RS256~\parencite{rfc7519_jwt,oidc_core,rfc6749_oauth2} cho toàn bộ luồng North-South.
    \item Thiết lập lớp \textbf{Observability} với EFK Stack (Elasticsearch + Filebeat + Kibana)~\parencite{elk_docs} thu thập security events từ 4 namespace trọng điểm, Prometheus + Grafana~\parencite{prometheus_docs,grafana_docs} cho Security Metrics thời gian thực, và Hubble UI~\parencite{hubble_docs} trực quan hóa network flow.
    \item Toàn bộ hạ tầng được triển khai tự động qua \textbf{pipeline orchestrator 16 phase} (\texttt{scripts/zta-rebuild.sh}) trên cụm \texttt{kubeadm} 4 máy ảo (3 Debian 13 + 1 Ubuntu 24.04 LTS) (Infrastructure as Code)~\parencite{helm_docs,helmfile_docs,kubeadm_docs}, đảm bảo tái tạo được (reproducible), có ZTA checkpoints tại mỗi giai đoạn, và cô lập áp lực tài nguyên theo từng node thay vì dùng chung một kernel như baseline Kind 1-host.
\end{itemize}

\paragraph{Hạn chế và hướng phát triển:}
Cần nhấn mạnh rằng hệ thống job7189 là một \textbf{Proof of Concept (PoC)} trên cụm thử nghiệm \texttt{kubeadm} 4 nút gồm 4 máy ảo (3 Debian 13 + 1 Ubuntu 24.04 LTS) kết nối qua Tailscale~\parencite{kubeadm_docs,tailscale_docs}, chưa phải một Zero Trust Enterprise hoàn chỉnh. Đồ án vẫn còn các hạn chế sau:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Vault Transit Provider:} Hiện tại, \texttt{vault-dev} sử dụng chế độ dev mode (lưu trữ trên RAM) để làm Transit Auto-Unseal cho \texttt{vault-prod}. Khi container hoặc node khởi động lại, khóa Transit bị mất và Vault Production không thể tự unseal. Trong môi trường production, cần chuyển sang Raft storage với PersistentVolume hoặc sử dụng Cloud KMS (AWS KMS, GCP Cloud KMS).
    \item \textbf{Đánh giá thiết bị người dùng (Device Posture):} Nguyên lý thứ 5 của NIST SP 800-207~\parencite{nist800207} yêu cầu ``liên tục đánh giá trạng thái an ninh của thiết bị'' (MDM/EDR)~\parencite{cisa_ztmm2023}. Hệ thống hiện tại chỉ đánh giá workload container (qua Trivy/Kube-bench lý thuyết) mà chưa kiểm tra thiết bị client (máy tính, điện thoại) trước khi cấp quyền truy cập. Hướng phát triển: tích hợp MDM hoặc Device Trust với IdP.
    \item \textbf{Xác thực liên tục và thu hồi phiên (Continuous Authentication):} Nguyên lý thứ 6 yêu cầu đánh giá lại rủi ro trong suốt phiên~\parencite{nist800207}. Hệ thống hiện tại sử dụng JWT với TTL ngắn nhưng \textbf{chưa có cơ chế thu hồi token giữa chừng} (CAEP/ITDR)~\parencite{openid_caep,microsoft_aitm} nếu phát hiện hành vi bất thường sau khi token đã được cấp. Alertmanager pipeline (phát hiện anomaly → giảm Trust Score → ngắt kết nối tự động) mới ở giai đoạn thiết kế dự kiến.
    \item \textbf{Runtime Security:} Tetragon TracingPolicy~\parencite{tetragon_docs} (giám sát syscall, chặn tiến trình độc hại) mới ở giai đoạn thiết kế, chưa được triển khai thực tế. Hướng phát triển tiếp theo là tích hợp Tetragon để hoàn thiện lớp PEP Runtime~\parencite{ebpf_io,crowdstrike_lotl}.
    \item \textbf{Mã hóa lưu lượng nội bộ:} Cilium mTLS sidecarless và WireGuard encryption~\parencite{cilium_docs,spiffe_spec,spire_docs} hiện tạm tắt trong giai đoạn stability baseline. Cần đánh giá hiệu năng và kích hoạt để đạt mức bảo mật toàn diện hơn~\parencite{istio_ambient,zhu2023meshinsight}.
\end{itemize}

Tóm lại, đồ án đã hiện thực hóa thành công các thành phần chính của kiến trúc Zero Trust — microsegmentation, dynamic secrets, identity-based access control và centralized observability — trên một hệ thống Microservices thực tế. Các hạn chế nêu trên là những bước tiếp theo trên lộ trình chuyển đổi từ PoC sang một Zero Trust Enterprise hoàn chỉnh, phù hợp với khuyến nghị ``triển khai tuần tự và lặp lại'' của NIST SP 800-207 (Mục 7).