% !TEX root = ../main.tex

\clearpage
\phantomsection
\chapter*{\centering DANH MỤC KÝ HIỆU\\[0.4em]VÀ TỪ VIẾT TẮT}
\addcontentsline{toc}{chapter}{DANH MỤC KÝ HIỆU VÀ TỪ VIẾT TẮT}

\begin{longtable}{@{}L{2cm}L{11.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Ký hiệu} & \textbf{Diễn giải} \\
\midrule
\endhead
API & Application Programming Interface -- giao diện lập trình ứng dụng. \\
CNI & Container Network Interface -- đặc tả giao diện mạng cho container. \\
CNP & CiliumNetworkPolicy -- tài nguyên chính sách mạng của Cilium trong Kubernetes. \\
CSDL & Cơ sở dữ liệu. \\
CVE & Common Vulnerabilities and Exposures -- danh mục định danh lỗ hổng bảo mật công khai. \\
eBPF & extended Berkeley Packet Filter -- công nghệ mở rộng khả năng quan sát và thực thi trong nhân Linux. \\
EFK & Elasticsearch, Fluentd/Fluent Bit, Kibana -- bộ công cụ thu thập, lưu trữ và tra cứu nhật ký. \\
HTTP & Hypertext Transfer Protocol -- giao thức truyền tải siêu văn bản. \\
JWT & JSON Web Token -- định dạng token theo RFC 7519 để truyền claim giữa các bên. \\
JWKS & JSON Web Key Set -- tập khóa công khai ở định dạng JSON dùng để xác minh chữ ký token. \\
L3 & Layer 3 -- lớp mạng trong mô hình phân lớp mạng. \\
L4 & Layer 4 -- lớp vận chuyển trong mô hình phân lớp mạng. \\
L7 & Layer 7 -- lớp ứng dụng trong mô hình phân lớp mạng. \\
mTLS & mutual TLS -- TLS có xác thực hai chiều giữa hai đầu kết nối. \\
OIDC & OpenID Connect -- lớp định danh xây trên OAuth 2.0. \\
OPA & Open Policy Agent -- công cụ đánh giá chính sách tổng quát. \\
PDP & Policy Decision Point -- điểm ra quyết định chính sách. \\
PEP & Policy Enforcement Point -- điểm thực thi chính sách. \\
RBAC & Role-Based Access Control -- mô hình kiểm soát truy cập dựa trên vai trò. \\
SPIFFE & Secure Production Identity Framework For Everyone -- khung định danh cho workload. \\
SPIRE & SPIFFE Runtime Environment -- triển khai tham chiếu của SPIFFE. \\
SVID & SPIFFE Verifiable Identity Document -- tài liệu định danh có thể xác minh của SPIFFE. \\
TLS & Transport Layer Security -- giao thức bảo vệ kênh truyền. \\
VXLAN & Virtual Extensible LAN -- cơ chế overlay mạng lớp 2 trên mạng lớp 3. \\
\bottomrule
\end{longtable}
